[
    {
        "children": [],
        "title": "Validierung"
    },
    {
        "children": [],
        "title": "Master Thesis"
    },
    {
        "children": [
            {
                "children": [
                    {
                        "children": [
                            {
                                "children": [
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 3,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Privacy Enhancing Te",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "3,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "- \u00dcberblick \u00fcber Probleme des Datenschutzes, Privacy By Design<br/>- Anonyme Kommunikation und Zensurresistenz<br/>- Identit\u00e4tsmanagement<br/>- Anonymit\u00e4t in Datenbanken und Data Mining<br/>- Kryptographische Ans\u00e4tze zum Schutz sensitiver Daten<br/>- Location privacy",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Studenten kennen nach dem Besuch der Vorlesung die wichtigsten Probleme mit dem Umgang sensitiver pers\u00f6nlicher Daten und verstehen die wichtigsten technischen Verfahren, um diese Daten zu sch\u00fctzen.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Wird in der Vorlesung bekanntgegeben.",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Computersystemsicherheit",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 19. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">10:35 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S4|14, Raum 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 24. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 31. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 21. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 28. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 12. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0599 Privacy Enhancing Technologies (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 3,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "KRIT-INFRA",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "3,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "- \u00dcberblick \u00fcber kritische Infrastrukturen und deren Sicherheitsprobleme<br/>- Fallbeispiel: Smart Grid<br/>- Fallbeispiel: Transportwesen und Logistik<br/>- Fallbeispiel: Telekommunikation<br/>- Fallbeispiel: Industrieautomation",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nach dem Besuch der Veranstaltung kennen die Studierenden die wichtigsten IT-Sicherheitsprobleme im Bereich kritischer Infrastrukturen. Sie verstehen Techniken zur Absicherung kritischer Infrastrukturen und sind in der Lage diese in verschiedenen Sektoren (wie dem Smart Grid, dem Transportwesen oder der Telekommunikation) anzuwenden.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Wird in der Veranstaltung bekanntgegeben.",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Computersystemsicherheit",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 17. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 24. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 31. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 7. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 14. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 21. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 28. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 5. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 12. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 19. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 16. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 23. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 30. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 6. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 13. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A5 - Software AG H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick; Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser; Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0720 Sichere Kritische Infrastrukturen (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 5,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "PhySec",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "5,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Physical Layer Security Verfahren zur Absicherung drahtloser Kommunikation versprechen eine informationstheoretische Sicherheit auf der Bit\u00fcbertragungsschicht (Physical Layer). Die integrierte Veranstaltung betrachtet die Theorie und Praxis von Physical Layer Security. Hierzu werden ausgew\u00e4hlte theoretische Grundlagen eingef\u00fchrt und die \u00dcbertragung dieser Grundlagen hin zu praktikablen L\u00f6sungen diskutiert. Angriffe auf (praktische) Physical Layer Security-Verfahren werden er\u00f6rtert. Theoretische und praktische \u00dcbungen sowie die Vorstellung ausgew\u00e4hlter Forschungsergebnisse in Seminarvortr\u00e4gen vertiefen die Veranstaltung.<br/> <br/>Lerninhalte:<br/>- Eigenschaften des Physical Layer<br/>- Grundlagen informationstheorischer Sicherheit und Abgrenzung zur Kryptographie<br/>- Physical Layer Security Verfahren (u.a. Cooperative Jamming, Orthogonal Blinding, Zero-Forcing, Interference Alignment, Key Extraction)<br/>- Praktische Aspekte von Physical Layer Security Verfahren<br/>- Praktische Implementierung von Physical Layer Security-Verfahren mit Software Defined Radios<br/>- Ausgew\u00e4hlte aktuelle Ans\u00e4tze zu Physical Layer Security",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung besitzen die Studierenden ein theoretisches Grundwissen sowie ein fundiertes praktisches Wissen auf dem Gebiet von Physical Layer Security. Sie k\u00f6nnen die wichtigsten informationstheoretischen Grundlagen erl\u00e4utern und kennen theoretische wie praktische Verfahren im Detail. Sie sind in der Lage praktische Verfahren zu beurteilen und Schw\u00e4chen darzulegen. Die Studierenden haben Kompetenzen in der praktischen Realisierung von Physical Layer Security-Verfahren auf Basis von Software-defined Radios. Sie k\u00f6nnen sich aktuelle Arbeiten zum Stand der Forschung zu Physical Layer Security selbstst\u00e4ndig aneignen und das erarbeitete Wissen verst\u00e4ndlich vermitteln.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Ausgew\u00e4hlte Buchkapitel und ausgew\u00e4hlte wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Grundlagen der Mobilen Netze",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In dieser Vorlesung findet eine Anrechnung von vorlesungsbegleitenden Leistungen statt, die lt. \u00a7 25 (2) der 5. Novelle der APB und den vom FB 20 am 30.3.2017 beschlossenen Anrechnungsregeln zu einer Notenverbesserung um bis zu 1.0 f\u00fchren kann.",
                                                "title": "Notenverbesserung nach \u00a725 (2)"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 15. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 22. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 29. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 5. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 12. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 19. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 26. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 3. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 10. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 17. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 14. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 21. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 28. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 4. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 11. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0745 Physical Layer Security in Drahtlosen Systemen (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "IV-ITFS",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "- Grundlagen: Friedens-, Konflikt- und Sicherheitsforschung<br/>o (Naturwissenschaftliche) Friedensforschung<br/>o Informatische Friedensforschung<br/>- Informatik in Milit\u00e4r, Krieg und Konflikten<br/>o Milit\u00e4rische Nutzung von Informatik und Dual-Use-Problematik<br/>o Cyberwar: Konflikte im Cyberspace mit Information Warfare, Vulnerabilit\u00e4t und Resilienz kritischer (IT-)Infrastrukturen, Fake News und Social Bots<br/>o Terrorismus und terroristische Propaganda in sozialen Medien<br/>- Informatik und Frieden<br/>o Mensch-Computer-Interaktion zur Friedensf\u00f6rderung<br/>o IT im Kontext politischer Aktivisten<br/>o Bek\u00e4mpfung terroristischer Propaganda in sozialen Medien<br/>Themen f\u00fcr das aktuelle Semester finden Sie unter www.peasec.de/lehre",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "- Kenntnisse von Grundlagen der informatischen Friedens-, Konflikt- und Sicherheits-forschung<br/>- Bewertung von IT zur F\u00f6rderung oder Verhinderung von Frieden und Sicherheit<br/>- Kenntnisse in der Gestaltung und Entwicklung von IT f\u00fcr Frieden",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Grundlagen der Informatik",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-1026 Informationstechnologie f\u00fcr Frieden und Sicherheit (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 3,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "BewSi",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "3,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In dieser Vorlesung wird gezeigt, wie man Sicherheitseigenschaften von<br/>kryptografischen Protokollen formal beweisen kann. Dabei konzentrieren<br/>wir uns auf starke Sicherheitsgarantien und realistische<br/>Angreifermodelle und lernen verschiedene Beweistechniken kennen. Die<br/>erlernten Techniken werden wir auf teils real eingesetzte<br/>Verschl\u00fcsselungsverfahren anwenden und so eine gute Vorstellung von<br/>deren Sicherheitseigenschaften erhalten.<br/> <br/>(1) Einf\u00fchrung beweisbare Sicherheit<br/>* Definition von Sicherheit<br/>* Einf\u00fchrung Sicherheitsparameter und PPT Angreifer<br/>* Der Begriff der Reduktion<br/>* Kryptographische Annahmen (Faktorisieren, diskrete Logarithmen)<br/>* IND-CPA Sicherheit und das ElGamal Verschl\u00fcsselungsverfahren<br/>* Beweis durch Reduktion: ElGamal ist IND-CPA-sicher unter der<br/>Decisional Diffie-Hellman Annahme (DDH)<br/> <br/>(2) IND-CCA Sicherheit<br/>* ElGamal ist nicht IND-CCA sicher<br/>* Das Verfahren von Naor und Yung<br/>* Das Verfahren von Cramer und Shoup<br/> <br/>(3) Das Random-Oracle Modell (ROM)<br/>* Einf\u00fchrung ROM<br/>* Hashfunktionen<br/>* Ist das ROM sinnvoll?<br/>* IND-CPA und IND-CCA Sicherheit von RSA-OAEP im ROM<br/> <br/>(4) Simulationsbasierte Sicherheit<br/>* Vergleich simulationsbasierte und spielbasierte Sicherheitsdefinition<br/>* Komponierbare Sicherheitsdefinitionen<br/>* Das Universal Composability Framework<br/>* Programmierbare Random Oracles<br/>* Sicherer Nachrichtentransfer im (programmierbaren) ROM",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nachdem die Studierenden die Vorlesung besucht haben k\u00f6nnen sie<br/>- verschiedene Sicherheitsdefinitionen von Verschl\u00fcsselungsverfahren wiedergeben und vergleichen<br/>- beschreiben, welche Voraussetzungen hinreichend sind, um starke Sicherheitseigenschaften zu erreichen<br/>- formale Sicherheitsbeweise f\u00fcr einige Verschl\u00fcsselungsverfahren pr\u00e4sentieren",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Srudieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Empfohlen, aber nicht notwendig: \"Einf\u00fchrung in die Kryptographie\"",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A3</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust; Dr.rer.nat Julia Hesse\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-1051 Beweisbare Sicherheit (WiSe 2018/19)"
                                    }
                                ],
                                "title": "IT Sicherheit"
                            }
                        ],
                        "title": "IT Sicherheit"
                    },
                    {
                        "children": [
                            {
                                "children": [
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Bj\u00f6rn Richerzhagen",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Komm. Netze 2",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0<br/><br/>Hinweis: In Ihrer Pr\u00fcfungsordnung k\u00f6nnen abweichende Credits festgelegt sein.",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Die Vorlesung Kommunikationsnetze II umfasst die Konzepte der Computervernetzung und -telekommunikation mit dem Fokus auf dem Internet. Beginnend mit der Geschichte werden in der Vorlesung vergangene, aktuelle und zuk\u00fcnftige Aspekte von Kommunikationsnetzen behandelt. Zus\u00e4tzlich zu bekannten Protokollen und Technologien wird eine Einf\u00fchrung in Neuentwicklungen im Bereich von Multimedia Kommunikation (u.a. Video Streaming, P2P, IP-Telefonie, Cloud Computing und Service-orientierte Architekturen) gegeben. Die Vorlesung ist als Anschlussvorlesung zu Kommunikationsnetze I geeignet.<br/>Themen sind:<br/> <br/>Grundlagen und Geschichte von Kommunikationsnetzen (Telegrafie vs. Telefonie, Referenzmodelle, ...)<br/>Transportschicht (Adressierung, Flusskontrolle, Verbindungsmanagement, Fehlererkennung, \u00dcberlastkontrolle, ...)<br/>Transportprotokolle (TCP, SCTP)<br/>Interaktive Protokolle (Telnet, SSH, FTP, ...)<br/>Elektronische Mail (SMTP, POP3, IMAP, MIME, ...)<br/>World Wide Web (HTML, URL, HTTP, DNS, ...)<br/>Verteilte Programmierung (RPC, Web Services, ereignisbasierte Kommunikation)<br/>SOA (WSDL, SOAP, REST, UDDI, ...)<br/>Cloud Computing (SaaS, PaaS, IaaS, Virtualisierung, ...)<br/>Overlay-Netzwerke (unstrukturierte P2P-Systeme, DHT-Systeme, Application Layer Multicast, ...)<br/>Video Streaming (HTTP Streaming, Flash Streaming, RTP/RTSP, P2P Streaming, ...)<br/>VoIP und Instant Messaging (SIP, H.323)",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Die Vorlesung Kommunikationsnetze II umfasst die Konzepte der Computervernetzung und -telekommunikation mit dem Fokus auf dem Internet. Beginnend mit der Geschichte werden in der Vorlesung vergangene, aktuelle und zuk\u00fcnftige Aspekte von Kommunikationsnetzen behandelt. Zus\u00e4tzlich zu bekannten Protokollen und Technologien wird eine Einf\u00fchrung in Neuentwicklungen im Bereich von Multimedia Kommunikation (u.a. Video Streaming, P2P, IP-Telefonie, Cloud Computing und Service-orientierte Architekturen) gegeben. Die Vorlesung ist als Anschlussvorlesung zu Kommunikationsnetze I geeignet.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Ausgew\u00e4hlte Kapitel aus folgenden B\u00fcchern:<br/> <br/>Andrew S. Tanenbaum: Computer Networks, 5th Edition, Prentice Hall, 2010<br/>James F. Kurose, Keith Ross: Computer Networking: A Top-Down Approach, 6th Edition, Addison-Wesley, 2009<br/>Larry Peterson, Bruce Davie: Computer Networks, 5th Edition, Elsevier Science, 2011",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "MSc ETiT, MSc iST, Wi-ETiT, CS, Wi-CS",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Grundlegende Kurse der ersten 4 Semester werden ben\u00f6tigt. Die Vorlesung Kommunikationsnetze I wird empfohlen. Das Theoriewissen aus der Vorlesung Kommunikationsnetze II wird in praktischen Programmier\u00fcbungen vertieft. Gundlegende Programmierkenntnisse sind daher hilfreich.",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 18. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 25. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 1. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 8. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 15. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 22. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 29. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 6. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 13. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 20. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 17. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 24. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 31. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 7. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 14. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">12:35</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/051</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Sounak Kar; M.Sc. Tobias Meuser; Bj\u00f6rn Richerzhagen; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "18-sm-2010 Kommunikationsnetze II (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "MobNet",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0<br/><br/>Hinweis: In Ihrer Pr\u00fcfungsordnung k\u00f6nnen abweichende Credits festgelegt sein.",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Mobilkommunikation und drahtlose Kommunikationstechniken haben sich in den letzten Jahren rapide weiterentwickelt. Die integrierte Lehrveranstaltung erl\u00e4utert Charakteristiken und Grundprinzipien mobiler Netze, und praktische L\u00f6sungsans\u00e4tze werden vorgestellt. Der Fokus der Veranstaltung liegt hierbei auf der Vermittlungsschicht (Netzwerkschicht). Zus\u00e4tzlich zum Stand der Technik werden in der Veranstaltung aktuelle Forschungsfragen diskutiert und Methoden und Werkzeuge zur systematischen Behandlung dieser Fragen erl\u00e4utert. Die Inhalte werden in \u00dcbungseinheiten vertieft.<br/> <br/>Lerninhalte:<br/>- Einleitung: Drahtlose und mobile Kommunikation: Anwendungen, Geschichte, Marktchancen<br/>- \u00dcberblick \u00fcber drahtlose Kommunikation: Drahtlose \u00dcbertragung, Frequenzen und Frequenzregulierung, Signale, Antennen, Signalausbreitung, Multiplex, Modulation, Spreizband-Technik, Zellulare Systeme<br/>- Medienzugriff: SDMA, FDMA, CDMA, TDMA (Feste Zuordnung, Aloha, CSMA, DAMA, PRMA, MACA, Kollisionsvermeidung, Polling)<br/>- Drahtlose Lokale Netze (Wireless LAN): IEEE 802.11 Standard inklusive Bit\u00fcbertragungsschicht, Sicherungsschicht und Zugriffverfahren, Dienstg\u00fcte, Energieverwaltung<br/>- Drahtlose Stadtnetze, drahtlose Mesh Netze, IEEE 802.16 Standard inklusive Betriebsmodi, Medienzugriff, Dienstg\u00fcte, Ablaufkoordination<br/>- Mobilit\u00e4t auf der Netzwerkschicht: Konzepte zur Mobilit\u00e4tsunterst\u00fctzung, Mobile IP<br/>- Ad hoc Netze: Terminologie, Grundlagen und Applikationen, Charakteristika von Ad hoc Kommunikation, Ad hoc Routing Paradigmen und Protokolle<br/>- Leistungsbewertung von mobilen Netzen: Einf\u00fchrung in die Leistungsbewertung, systematischer Ansatz/h\u00e4ufige Fehler und wie man sie vermeiden kann, experimentelles Design und Analyse<br/>- Mobilit\u00e4t auf der Transportschicht: Varianten von TCP (Indirect TCP, Snoop TCP, Mobile TCP, Wireless TCP)<br/>- Mobilit\u00e4t auf der Anwendungsschicht: Anwendungen f\u00fcr mobile Netze und drahtlose Sensornetze",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung haben Studierende ein umfassendes Wissen der Funktionsweise mobiler Kommunikationsnetze. Sie k\u00f6nnen die wichtigsten Grundlagen drahtloser Kommunikationstechniken erl\u00e4utern. Die Studierenden k\u00f6nnen weiterhin Medienzugriffsverfahren kategorisieren und die Funktionsweise dieser Verfahren im Detail erkl\u00e4ren. Insbesondere weisen sie ein tiefgehendes Verst\u00e4ndnis von Verfahren auf Vermittlungsschicht und Transportschicht auf, mit Schwerpunktsetzung auf Ad hoc und Mesh Netze. Die Studierenden erlangen Wissen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge zwischen unterschiedlichen Protokollschichten und k\u00f6nnen ihr erworbenes Wissen auf die methodische Analyse von realen Kommunikationssystemen anwenden. Sie sind somit in der Lage, die Charakteristiken und Grundprinzipien des Problemraumes drahtloser und mobiler Kommunikation detailliert zu erl\u00e4utern und weisen auf diesem Feld ein fundiertes Wissen in Praxis und Theorie auf. Die \u00dcbungsteile der integrierten Veranstaltung vertiefen das theoretische Wissen durch Literatur-, Rechen- und praktische Implementierungs-/Anwendungs\u00fcbungen.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Ausgew\u00e4hlte Buchkapitel und ausgew\u00e4hlte wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Grundlagen der Kommunikationsnetze",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In dieser Vorlesung findet eine Anrechnung von vorlesungsbegleitenden Leistungen statt, die lt. \u00a7 25 (2) der 5. Novelle der APB und den vom FB 20 am 30.3.2017 beschlossenen Anrechnungsregeln zu einer Notenverbesserung um bis zu 1.0 f\u00fchren kann.",
                                                "title": "Notenverbesserung nach \u00a725 (2)"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 19. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 26. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 2. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 9. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 16. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 23. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 30. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 7. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 14. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 21. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 18. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 25. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 1. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 8. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 15. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0748 Mobile Netze (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "TK1",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0<br/><br/>Hinweis: In Ihrer Pr\u00fcfungsordnung k\u00f6nnen abweichende Credits festgelegt sein.",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Lernziele:<br/>- Umfassendes \u00dcberblickswissen \u00fcber die grundlegenden Probleme und Ans\u00e4tze<br/>- Tiefgehendes Methodenwissen zu klassischen verteilten Algorithmen und Programmierparadigmen<br/>- Anwendbare exemplarische Kenntnis aktueller Entwicklungen und Standards<br/> <br/>Stoffplan:<br/>- Einf\u00fchrung<br/>- Auffrischung und Erg\u00e4nzung von Kapitel 1 der Kanonik Net-Centric Computing<br/>- \u00dcberblick \u00fcber die Vorlesung<br/>- Verteilte Algorithmen<br/> <br/>- Elementaralgorithmen (z.B. globaler Zustand)<br/>- Basisalgorithmen (z.B. Ausschluss, Konsens, Kooperation)<br/>- Formalisierung (Eigenschaften und deren Nachweis)<br/> <br/>- Verteiltes Programmieren<br/> <br/>- Push-Paradigmen (z.B. IPC, RPC, DOC)<br/>- aktuelle Ans\u00e4tze (z.B. Pull-Paradigmen, Objektmobilit\u00e4t)",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Studierende kennen nach erfolgreichem Besuch der Veranstaltung die Grundlagen der verteilten Programmierung und verteilter Algorithmen. Sie verstehen die grundlegenden Probleme verteilter Systeme und die klassischen verteilen Algorithmen und Programmierparadigmen. Sie k\u00f6nnen klassische und aktuelle Standards verteilter Programmierung praktisch anwenden.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Literaturempfehlungen werden kontinuierlich aktualisiert, Beispiele f\u00fcr verwendete Literatur k\u00f6nnten sein:<br/>- George Coulouris, Jean Dollimore, Tim Kindberg: Distributed Systems. Concepts and Design (Gebundene Ausgabe) 832 Seiten, Addison Wesley; Auflage: 4th (14. Juni 2005), ISBN: 0321263545<br/>- M. Boger: Java in verteilten Systemen, 1999, dpunkt-Verlag, Heidelberg, ISBN: 3932588320<br/>- G. Tel: Introduction to Distributed Algorithms, 2nd Ed 2001, Cambridge University Press, ISBN: 0521794838<br/>- A. Tanenbaum, M.v.Steen, Verteilte Systeme: Grundlagen und Paradigmen, Pearson Studium 2003, ISBN: 3827370574<br/>- A. Tanenbaum: Computernetzwerke. 4te Auflage. Pearson Studium 2003, ISBN-10: 3827370469<br/>- J. Kurose, K. Ross: Computer Networking, 1. Ed. 2000, Adison-Wesley. ISBN: 0201477114<br/>- L. Peterson, B. Davie, Computernetze, 1. Aufl. 2000, dpunkt Heidelberg, ISBN: 393258869X<br/>- Hammerschall, U.: Verteilte Systeme und Anwendungen. Pearson, M\u00fcnchen 2005, ISBN: 3827370965",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "",
                                                "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Computer Netzwerke und verteilte Systeme",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In dieser Vorlesung findet eine Anrechnung von vorlesungsbegleitenden Leistungen statt, die lt. \u00a7 25 (2) der 5. Novelle der APB und den vom FB 20 am 30.3.2017 beschlossenen Anrechnungsregeln zu einer Notenverbesserung um bis zu 1.0 f\u00fchren kann.",
                                                "title": "Notenverbesserung nach \u00a725 (2)"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 17. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 24. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 31. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 7. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 14. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 21. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 28. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 5. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 12. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 19. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 16. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 23. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 30. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 6. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 13. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0065 TK1: Verteilte Systeme und Algorithmen (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 3,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Ubiquitous Computing",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "3,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "- Nutzungsm\u00f6glichkeiten aktueller Ubiquitous Computing Technologien in Gesch\u00e4ftsprozessen und im Bereich von Smart Cities<br/>- Ermittlung des \u00f6konomischen Potentials verschiedener Ubiquitous Computing Technologien im Kontext verschiedener Gesch\u00e4ftsprozesse und im Bereich von Smart Cities<br/>- Verst\u00e4ndnis der grundlegenden Technologien und Darstellung der mit diesen verbundenen Vorteile, Herausforderungen und Anwendungsf\u00e4lle<br/>- Spezifische Technologien wie RFID, Smart Items (z.B. Smart Shelf) etc. und ihre Integration in Prozesse<br/>- Darstellung der Integration zwischen physischer und virtueller Welt, wie sie z.B. in aktuellen Enterprise Software Systemen realisiert wird<br/>- Sammeln praktischer Erfahrungen im Umgang mit Ubiquitous Computing Technologien im Kontext verschiedener Anwendungsf\u00e4lle, z.B. mittels Live-Demonstrationen",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nach der Teilnahme an dieser Lehrveranstaltungen haben sich Studierende Kenntnissen \u00fcber Auswirkungen des ubiquit\u00e4ren Computing auf Gesch\u00e4ftsprozesse und Smart Cities in Verbindung mit grundlegenden Konzepten angeeignet",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "- M\u00fchlh\u00e4user, M.; Gurevych, I. (Eds.): Ubiquitous Computing Technology for Real Time Enterprises Information Science Reference, Dezember, 2007<br/>- Finkenzeller, K: RFID-Handbuch. Grundlagen und praktische Anwendungen von Transpondern, kontaktlosen Chipkarten und NFC. Hanser Fachbuch; Auflage: 5., aktual. u. erw. Aufl. (1. Oktober 2008)<br/>- Fleisch, E.; Mattern, F. (Hrsg.): Das Internet der Dinge: Ubiquitous Computing und RFID in der Praxis, Springer, Berlin, Heidelberg, New York 2005<br/>- \u00d6sterle, H.; Fleisch, E.; Alt, R.: Business Networking \u2013 Shaping Collaboration between Enterprises, Springer<br/>- Callaway, E.H.: Wireless Sensor Networks: Architectures and Protocols, Auerbach Publications",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "",
                                                "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 19. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 26. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 2. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 9. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 16. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 23. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 30. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 7. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 14. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 21. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 18. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 25. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 1. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 8. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 15. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/175</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Lutz Heuser; Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0121 Ubiquitous Computing in Gesch\u00e4ftsprozessen (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 3,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Komm. Netze IV",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "3,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Kommunikationsnetze IV behandelt die Modellierung und Leistungsbewertung von Computernetzwerken und Kommunikationssystemen. Der Schwerpunkt liegt auf aktuellen Analysemethoden mit denen ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis der Leistungsf\u00e4higkeit sowie eine Basis zur Planung, Optimierung und Weiterentwicklung von Kommunikationsnetzen vermittelt wird. Bedeutung und Implikationen der einzelnen Theorien werden an Beispielen mit Schwerpunkt auf dem Internet erl\u00e4utert. Neben den analytischen Methoden gibt die Vorlesung eine Einf\u00fchrung in die Simulation von Kommunikationsnetzen sowie in die Messung in realen oder prototypischen Systemen und Testumgebungen. \u00dcber die g\u00e4ngigen Verfahren und ihre Anwendungen hinaus werden in der Vorlesung ausgesuchte Aspekte aktueller Forschungsfragen vertieft.<br/>Themen der Vorlesung sind:<br/> <br/>Einf\u00fchrung in die Leistungsbewertung und ihre Anwendungen<br/>Leaky-bucket-Verkehrsregulatoren, deterministische Verkehrsmodelle, deterministische und empirische Einh\u00fcllende<br/>Scheduling, Generalized Processor SharingNetzwerkkalk\u00fcl, min-plus Systemtheorie, deterministische Leistungsschranken<br/>Poisson-Prozesse, Markov-Ketten , klassische Warteschlangentheorie, M|M|1 und M|G|1 Modelle<br/>Modellierung von Paketdatenverkehr, Selbst\u00e4hnlichkeit<br/>Effektive Bandbreiten, Momente erzeugende Funktionen, statistisches Multiplexen<br/>Statistisches Netzwerkkalk\u00fcl, effektive Einh\u00fcllende, effektive Leistungsschranken<br/>Simulation, Generierung von Zufallszahlen, Verteilungen, Konfidenzintervalle<br/>Instrumentierung, Messung, Bandbreitenabsch\u00e4tzung im Internet",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Die Studierenden erhalten einen \u00dcberblick \u00fcber die Bedeutung, grundlegende Methoden und wichtige Anwendungen der Leistungsbewertung von Kommunikationsnetzen. Sie kennen die typischen Mechanismen und Schedulingverfahren in Dienste integrierenden Netzen und k\u00f6nnen deren Wirkungsweise mit dem Netzwerkkalk\u00fcl in der min-plus Systemtheorie erkl\u00e4ren. Neben den Grundlagen der Warteschlangentheorie erlangen die Studenten detailliertes Wissen \u00fcber die Theorie der effektiven Bandbreiten und weisen somit ein theoretisch fundiertes Verst\u00e4ndnis des statistischen Multiplexens auf. \u00dcber die Analyse hinaus erhalten die Studenten Einblick in die Simulation und in ausgew\u00e4hlte Methoden und Werkzeuge zur Messung in realen Netzwerken. Sie sind in der Lage die erarbeiteten Verfahren gegeneinander abzugrenzen, problemspezifisch geeignete Methoden auszuw\u00e4hlen, auf typische Fragestellungen anzuwenden und relevante Schlussfolgerungen zu ziehen.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Ausgew\u00e4hlte Kapitel aus folgenden B\u00fcchern:<br/> <br/>J.-Y. Le Boudec, P. Thiran: \"Network Calculus: A Theory of Deterministic Queuing Systems for the Internet\", Springer LNCS 2050, http://ica1www.epfl.ch/PS_files/netCalBookv4.pdf, 2004.<br/>A. Kumar, D. Manjunath, J. Kuri: \"Communication Networking: An Analytical Approach\", Morgan Kaufmann, 2004.<br/>A. M. Law, W. D. Kelton: \"Simulation, Modeling and Analysis\", McGraw Hill, 3rd Ed., 2000.<br/>Selected Journal Articles and Conference Papers",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Wi-CS, Wi-ETiT, BSc/MSc CS, MSc ETiT, MSc iST",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Grundlegende Kurse der ersten 4 Semester werden ben\u00f6tigt. Die Vorlesungen in Kommunikationsnetze I und II werden empfohlen.",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 18. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 25. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 1. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 8. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 15. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 22. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 29. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 6. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 13. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 20. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 17. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 24. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 31. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 7. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 14. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Dr.-Ing. Amr Rizk\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "18-sm-2030 Kommunikationsnetze IV (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Dr.-Ing. Christoph Rensing",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "KnowShare",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Die Lehrveranstaltung hat das Ziel, grundlegendes Wissen zu vermitteln zu den wichtigsten Technologien und Aspekten des Systemdesigns, die f\u00fcr moderne, web-basierte Lernumgebungen ben\u00f6tigt werden. Das schlie\u00dft das Management von Lernressourcen, Modellierung Lernender, Empfehlung von passenden Ressourcen, sowie die Adaption des Systemverhaltens an die Bed\u00fcrfnisse der Lernenden ein. Dar\u00fcber hinaus werden Social Media Interaktionskonzepte genutzt, um die Vernetzung und den Wissensaustausch der Lernenden untereinander zu f\u00f6rdern.<br/> <br/>1. Einf\u00fchrung, Theorien und Systeme f\u00fcr das Lernen und den Wissensaustausch: Lernen und grundlegende Theorien, Herausforderungen des Lernen und des Wissensaustausches in Communities beim Einsatz interaktiver, sozialer Systeme.<br/>2. Datenstrukturen f\u00fcr das Lernen und Wissensressourcen: Syntax und Repr\u00e4sentation, Strukturen, Ressourcenbeschreibungen, Repositories<br/>3. Datenstrukturen f\u00fcr Lernenden-Modelle und Commmunitystrukturen: Benutzer/innen-Profile, Wissensdom\u00e4nenmodelle, Graphentheorie spezielle tripartite Repr\u00e4sentation und Interaktionsgraphen<br/>4. Social Media Web-Systeme und Muster: Systementwurf, Basisfunktionalit\u00e4t, Sichtbarkeit und Rechtemanagement, Mechanismen f\u00fcr Verbreitung, Mechanismen f\u00fcr Reputation, Kommunikationsdesign<br/>5. Assistenz in Social Learning Systemen: Artefakt-zentrierte Sammlung und Analyse, Ressourcenempfehlungssysteme, Lernpfadanalyse<br/>6. Kooperationsunterst\u00fctzung: Community Mining, Human Recommender Systems, Social Network Analysis<br/>7. Kollaborationsunterst\u00fctzung: Peer Tutoring, kollaborative Aufgaben, CSCL Systeme, Gruppenformation<br/>8. Feedback: Peer Assessment, Peer Feedback, Learning Analytics, Awareness Mecha-nismen<br/>9. Kontextbewu\u00dftes Lernen: Kontext, Methoden f\u00fcr Kontexterkennung, Umsetzung kontextbewu\u00dfter Dienste<br/>10. Evaluationsmethoden: Metriken, Evaluation mit historischen Daten, Methoden zur Validierung von Theorien und Hypothesen, Formative und summative Evaluation.",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nach erfolgreichem Abschluss des Moduls sind die Studierenden in der Lage, moderne Web-Anwendungen f\u00fcr den Wissenserwerb und das Lernen in Communities zu analysieren und selbst zu entwerfen. Basierend auf etablierte Entwurfsmuster und Technologien f\u00fcr Lern-/Web-Systeme k\u00f6nnen die Teilnehmenden die Informations-Repr\u00e4sentation (Datenschicht), das Design und die Funktionalit\u00e4t (Anwendungs-schicht), sowie die dazugeh\u00f6rigen Algorithmen ausw\u00e4hlen und parametrisieren um Anwender/innen gezielt im Lernprozess zu unterst\u00fctzen. Die Studierenden k\u00f6nnen dazu L\u00f6sungen zur Adaption der Anwendung an die Bed\u00fcrfnisse Lernender einsetzen und kennen passende Evaluationsmethoden, um die Qualit\u00e4t und die Effekte der Web-Plattformen f\u00fcr Social Learning und Wissensaustausch zu bewerten.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Kenntnisse und Fertigkeiten in Methoden des Software-System-Entwurfs, Webtechnologien wie HTML und CSS, sowie Kommunikationsprotokollen.",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 17. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 24. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 31. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 7. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 14. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 21. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 28. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 5. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 12. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 19. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 16. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 23. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 30. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 6. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 13. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr.-Ing. Christoph Rensing\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0773 Social Learning und Knowledge Sharing Technologien (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 5,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "CriCom",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "5,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Die Kommunikationsf\u00e4higkeit der Bev\u00f6lkerung untereinander ist f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung von Krisen von h\u00f6chster Bedeutung. In dieser Veranstaltung wird der Aufbau von drahtlosen Kommunikationsnetzen von Null behandelt, d.h. unter der Annahme, dass keinerlei Kommunikationsinfrastruktur mehr vorhanden ist. Die Veranstaltung vermittelt theoretische Grundlagen aus den Bereichen der Nachrichtentechnik und des Amateurfunks und vertieft diese um die n\u00f6tigen Kenntnisse, um Netze f\u00fcr den Krisenfall zu entwerfen und praktisch zu realisieren. Die vorgestellten Verfahren umfassen dabei Reichweiten von lokaler Kommunikation bis hin zur Kommunikation um den ganzen Globus, ohne auf bestehende Infrastruktur angewiesen zu sein.<br/>Theoretische \u00dcbungen sowie das Durchf\u00fchren von Messungen, der Aufbau von Schaltungen und die Vorf\u00fchrung von Funkverfahren in unserer Laborumgebung vertiefen die Veranstaltung.<br/><br/>Lerninhalte:<br/>- Signale, Wellenausbreitung, Antennen und elektrotechnische Grundlagen<br/>- Verfahren zur Modulation und Demodulation analoger und digitaler Signale (OFDM, ATV/SSTV, Packet Radio, SSB, ...)<br/>- Systemaspekte f\u00fcr Kommunikation im Krisenfall<br/>- Entwurf und praktischer Aufbau von drahtlosen Kommunikationssystemen f\u00fcr den Krisenfall von Null",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung besitzen die Studierenden theoretisches und praktisches Wissen auf dem Gebiet der drahtlosen, infrastrukturlosen Kommunikation im Krisenfall. Sie verstehen die physikalischen und elektrotechnischen Grundlagen der drahtlosen Kommunikation und kennen theoretische wie praktische Funkverfahren im Detail. Sie sind in der Lage ein Praktisches Kommunikationsystem von Null aufzubauen und zu betreiben. Die Studierenden erwerben Kompetenzen im Bereich Amateurfunk und Software-Defined Radios.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Ausgew\u00e4hlte Buchkapitel und ausgew\u00e4hlte wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In dieser Vorlesung findet eine Anrechnung von vorlesungsbegleitenden Leistungen statt, die lt. \u00a7 25 (2) der 5. Novelle der APB und den vom FB 20 am 30.3.2017 beschlossenen Anrechnungsregeln zu einer Notenverbesserung um bis zu 1.0 f\u00fchren kann.",
                                                "title": "Notenverbesserung nach \u00a725 (2)"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S101/A4</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0780 Drahtlose Netze zur Krisenbew\u00e4ltigung: Grundlagen, Entwurf und Aufbau von Null (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "SDN",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Der Kurs behandelt Themen aus dem Bereich Software Defined Networking:<br/> <br/>SDN Data Plane<br/>SDN Control Plane<br/>SDN Application Plane<br/>Network Function Virtualization<br/>Network Virtualization and Slicing<br/>QoS and QoE in Software Defined Networks",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Studierende erhalten einen vertieften Einblick in Software Defined Networking, sowie grundlegende Technologien und Anwendungen.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Lehrb\u00fccher gem\u00e4\u00df Ank\u00fcndigung.<br/>Folienskript der Vorlesung und Artikelkopien nach Bedarf.",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "MSc ETiT, BSc/MSc iST, MSc Wi-ETiT, CS, Wi-CS",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Grundlegende Kurse der ersten 4 Semester werden ben\u00f6tigt. Die Vorlesungen in Kommunikationsnetze I und II werden empfohlen.",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/226</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Ph.D. Boris Koldehofe; Ralf Kundel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "18-sm-2280 Software Defined Networking (WiSe 2018/19)"
                                    }
                                ],
                                "title": "Netze und verteilte Systeme"
                            }
                        ],
                        "title": "Netze und verteilte Systeme"
                    },
                    {
                        "children": [
                            {
                                "children": [
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "SE - Wartung & QS",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0<br/><br/>Hinweis: In Ihrer Pr\u00fcfungsordnung k\u00f6nnen abweichende Credits festgelegt sein.",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Die Lehrveranstaltung vertieft Teilthemen der Softwaretechnik, welche sich mit der Pflege und Weiterentwicklung und Qualit\u00e4tssicherung von Software besch\u00e4ftigen. Dabei werden diejenigen Hauptthemen des IEEE \"Guide to the Software Engineering Body of Knowledge\" vertieft, die in einf\u00fchrenden Softwaretechnik-Lehrveranstaltungen nur kurz angesprochen werden. Das Schwergewicht wird dabei auf folgende Punkte gelegt: Softwarewartung und Reengineering, Konfigurationsmanagement, statische Programmanalysen und Metriken sowie vor allem dynamische Programmanalysen und Laufzeittests. In den \u00dcbungen wird als durchg\u00e4ngiges Beispiel ein geeignetes \"Open Source\"-Projekt ausgew\u00e4hlt. Die \u00dcbungsteilnehmer untersuchen die Software des gew\u00e4hlten Projektes in einzelnen Teams, denen verschiedene Teilsysteme des betrachteten Gesamtsystems zugeordnet werden.",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Die Lehrveranstaltung vermittelt an praktischen Beispielen und einem durchg\u00e4ngigen Fallbeispiel grundlegende Software-Wartungs- und Qualit\u00e4tssicherungs-Techniken, also eine ingenieurm\u00e4\u00dfige Vorgehensweise zur zielgerichteten Wartung und Evolution von Softwaresystemen. Nach der Lehrveranstaltung sollte ein Studierender in der Lage sein, die im Rahmen der Softwarewartung und -pflege eines gr\u00f6\u00dferen Systems anfallenden T\u00e4tigkeiten durchzuf\u00fchren. Besonderes Augenmerk wird dabei auf Techniken zur Verwaltung von Softwareversionen und \u2013konfigurationen sowie auf das systematische Testen von Software gelegt. In der Lehrveranstaltung wird zudem gro\u00dfer Wert auf die Ein\u00fcbung praktischer Fertigkeiten in der Auswahl und im Einsatz von Softwareentwicklungs- Wartungs- und Testwerkzeugen verschiedenster Arten sowie auf die Arbeit im Team unter Einhaltung von vorher festgelegten Qualit\u00e4tskriterien gelegt.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "www.es.tu-darmstadt.de/lehre/se_ii<br/>/",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "MSc ETiT, MSc iST, MSc Wi-ETiT, Informatik",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Grundlagen der Softwaretechnik sowie gute Kenntnisse objektorientierter Programmiersprachen (insbesondere Java).",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 18. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 25. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 1. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 8. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 15. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 22. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 29. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 6. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 13. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 20. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 17. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 24. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 31. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 7. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 14. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">08:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">09:40 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/053</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; M.Sc. Sebastian Marvin Ruland\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "18-su-2010 Software-Engineering - Wartung und Qualit\u00e4tssicherung (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Eff. Graphenalgorith",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "- Effiziente Algorithmen f\u00fcr Graphendurchlauf und Zusammenhangsprobleme in Graphen<br/>- Optimale B\u00e4ume und Branchings<br/>- Netzwerk-Flussprobleme<br/>- Matching- und Zuweisungsprobleme<br/>- Planare Graphen<br/>- Theorie, generische Ans\u00e4tze, Verbesessrungen durch Beschleunigungstechniken und Datenstrukturen",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nachdem Studierende erfolgreich diese Veranstaltung besucht haben,<br/>- kennen sie grundlegende Algorithmen<br/>- kennen sie Verfahren zur Effizienzsteigerung<br/>- k\u00f6nnen sie Graphenalgorithmen analysieren<br/>- beherrschen sie Methoden, um spezielle Eigenschaften (Planarit\u00e4t, D\u00fcnnbesetztheit) auszunutzen<br/>- k\u00f6nnen sie die Effizienz von Verfahren in der Praxis beurteilen",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Wird in der Veranstaltung bekannt gegeben",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "",
                                                "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In dieser Vorlesung findet eine Anrechnung von vorlesungsbegleitenden Leistungen statt, die lt. \u00a7 25 (2) der 5. Novelle der APB und den vom FB 20 am 30.3.2017 beschlossenen Anrechnungsregeln zu einer Notenverbesserung um bis zu 1.0 f\u00fchren kann.",
                                                "title": "Notenverbesserung nach \u00a725 (2)"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0110 Effiziente Graphenalgorithmen (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Programmanalyse",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "- operationelle Semantiken f\u00fcr sequentielle und parallele Programme<br/>- \u00dcbersicht \u00fcber Techniken zur statischen und dynamischen Programmanalyse<br/>- Abstrakte Interpretation<br/>- Datenflussanalysen<br/>- Slicing-Techniken<br/>- typbasierte Programmanalysen<br/>- Konzepte der Laufzeit\u00fcberwachung<br/>- Implementierungstechniken zur Laufzeit\u00fcberwachung<br/>- Sprachbasierte Sicherheit<br/>- Korrektheit und Pr\u00e4zision von Programmanalysen",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung kennen Studierende ein Spektrum von unterschiedlichen Programmanalysen. Sie verstehen die Funktionsweise der einzelnen Analysetechniken und verstehen die Unterschiede zwischen diesen. Sie k\u00f6nnen beurteilen, welche Analysetechnik f\u00fcr welche Problemstellung in Frage kommt und haben die F\u00e4higkeit, die ausgew\u00e4hlte Analysetechnik einzusetzen. Sie k\u00f6nnen Programmanalysen bez\u00fcglich ihrer Pr\u00e4zision und Korrektheit beurteilen. Sie k\u00f6nnen Programmanalysen auch implementieren und Varianten von bekannten Programmanalysen definieren.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Informatik- und Mathematikkenntnisse entsprechend den ersten 4 Semestern des Bachelorstudiengangs Informatik, insbesondere grundlegende Logikkenntnisse und F\u00e4higkeit, mit formalen Sprachen und Kalk\u00fclen umzugehen",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 18. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 25. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 1. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 8. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 15. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 22. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 29. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">16</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 6. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">17</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">18</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 13. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">19</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 20. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">21</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">22</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 17. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">23</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">24</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 24. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">26</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 31. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">27</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">28</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 7. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">29</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 14. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/223</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0580 Statische und dynamische Programmanalyse (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Optimierungsalgorith",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Algorithmische Standardans\u00e4tze f\u00fcr komplexe diskrete Optimierungsprobleme, bspw. Evolutionsstrategien, dynamische Programmierung, Branch-and-Bound u.\u00e4.",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In der Veranstaltung erwerben Studierende systematische Kenntnis generischer algorithmischer Ans\u00e4tze in der diskreten Optimierung sowie die F\u00e4higkeit, komplexe diskrete Optimierungsprobleme Ziel f\u00fchrend algorithmisch anzugehen.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Wird in der Veranstaltung bekannt gegeben",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Funktionale und objektorientierte Programmierkonzepte, Algorithmen und Datenstrukturen oder vergleichbar.",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In dieser Vorlesung findet eine Anrechnung von vorlesungsbegleitenden Leistungen statt, die lt. \u00a7 25 (2) der 5. Novelle der APB und den vom FB 20 am 30.3.2017 beschlossenen Anrechnungsregeln zu einer Notenverbesserung um bis zu 1.0 f\u00fchren kann.",
                                                "title": "Notenverbesserung nach \u00a725 (2)"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 17. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 24. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 31. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 7. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 14. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 21. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 28. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 5. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 12. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 19. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 16. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 23. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 30. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 6. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 13. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0667 Optimierungsalgorithmen (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "FSAV",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In dieser Vorlesung behandeln wir fortgeschrittene Themen aus dem Gebiet der formalen Spezifikation und deduktiven Verifikation objekt-orientierter Software.<br/> <br/>Der Kurs deckt insbesondere folgende Themen ab:<br/>* Spezifikation von Interfaces und Klassen mit Hilfe von Queries, Ghost- und Modellfeldern;<br/>* Das \"Framing\" Problem: Statische und dynamische Frames<br/>* Programmlogik und -kalk\u00fcl als Grundlage der deduktiven Verifikation<br/>* Spezifikation und Verifikation rekursiver Methoden und Schleifen<br/>* Modulare Verifikation: Sichtbarkeiten, Beweis und Anwendung von Framing-Eigenschaften<br/>* Automatische Erzeugung von Schleifeninvarianten und Methodenvertr\u00e4gen<br/> <br/>Der Kurs behandelt vorwiegend sequentielle Programme. Es werden aber auch aktuelle Ans\u00e4tze zur Spezifikation und Verifikation nebenl\u00e4ufiger bzw. verteilter Software diskutiert.<br/> <br/>F\u00fcr fast alle Themen wird deren praktische Anwendung mit Hilfe geeigneter Tools demonstriert und in den \u00dcbungen vertieft.",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "* Erwerbung der F\u00e4higkeit zur Spezifikation komplexer objekt-orientierter Software<br/>* Studierende sollen in der Lage sein einen f\u00fcr das vorliegende Problem passenden Spezifikationsansatz auszuw\u00e4hlen und anzuwenden<br/>* Studierende sollen in der Lage sein rekursive Methoden und Schleifen zu spezifizieren<br/>* Studierende sollen in der Lage sein mit Hilfe von deduktiver Verifikation ihre Programme als korrekt zu beweisen",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>M.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/><br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Grundlagenwissen \u00fcber Logik erster Ordnung<br/>Inhalt der Vorlesungen<br/>Formale Grundlagen der Informatik 2 und 3<br/>(oder vergleichbarer)",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0794 Formale Spezifikation und Verifikation von Software (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "FMTC++",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "12",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2017/18",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "C++ bietet eine der modernsten Threadschnittstellen, die heute verf\u00fcgbar sind. Am Beispiel C++ f\u00fchrt dieser Kurs in die fortgeschrittene parallele Programmierung f\u00fcr gemeinsamen Speicher mit Threads ein.<br/> <br/>Aufbauend auf den Inhalten der Vorlesung Multithreading in C++ werden die folgenden Themen behandelt:<br/>\u2022 C++ Speichermodell und atomare Operationen<br/>\u2022 Entwurf lockfreier nebenl\u00e4ufiger Datenstrukturen<br/>\u2022 Forstgeschrittenes Thread-Management (z.B. Thread Pools)",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nachdem Studierende die Veranstaltung besucht haben, haben Sie erweiterte Kompetenz in der Entwicklung paralleler Programme und sind in der Lage<br/>- Systematisch korrekte und effiziente parallele Programme zu entwickeln<br/>- Parallele Datenstrukturen zu entwerfen und umzusetzen",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "\u2022 Kenntnisse in C/C++<br/>\u2022 Basiskenntnisse der Programmierung von Threads in C++ (lockbasierte Synchronisation und lockbasierte nebenl\u00e4ufige Datenstrukturen)",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 19. Okt. 2017</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 26. Okt. 2017</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 2. Nov. 2017</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 9. Nov. 2017</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 16. Nov. 2017</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 23. Nov. 2017</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 30. Nov. 2017</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 7. Dez. 2017</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 14. Dez. 2017</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 21. Dez. 2017</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 11. Jan. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 18. Jan. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 25. Jan. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 1. Feb. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 8. Feb. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0977 Multithreading in C++ f\u00fcr Fortgeschrittene (WiSe 2017/18)"
                                    }
                                ],
                                "title": "Software Systeme und formale Grundlagen"
                            }
                        ],
                        "title": "Software Systeme und formale Grundlagen"
                    },
                    {
                        "children": [
                            {
                                "children": [
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Data Mining und ML",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Durch die rasante Entwicklung der Informationstechnologie sind immer gr\u00f6\u00dfere Datenmengen verf\u00fcgbar. Diese enthalten oft implizites Wissen, das, wenn es bekannt w\u00e4re, gro\u00dfe wirtschaftliche oder wissenschaftliche Bedeutung h\u00e4tte. Data Mining ist ein Forschungsgebiet, das sich mit der Suche nach potentiell n\u00fctzlichem Wissen in gro\u00dfen Datenmengen besch\u00e4ftigt, und Maschinelles Lernverfahren geh\u00f6ren zu den Schl\u00fcsseltechnologien innerhalb dieses Gebiets.<br/> <br/>Die Vorlesung bietet eine Einf\u00fchrung in das Gebiet des Maschinellen Lernens unter dem besonderen Aspekt des Data Minings. Es werden Verfahren aus verschiedenen Paradigmen des Maschinellen Lernens mit exemplarischen Anwendungen vorgestellt. Um das Wissen zu operationalisieren, werden in den \u00dcbungen prak\u00adtisch\u00ade Erfahrungen mit Lernalgorithmen gesammelt.<br/> <br/>- Einf\u00fchrung (Grundbegriffe, Lernprobleme, Konzepte, Beispiele, Repr\u00e4sentation)<br/>- Regel-Lernen<br/>- Lernen einzelner Regeln (Generalisierung und Spezialisierung, Strukturierte Hypothesenr\u00e4ume, Version Spaces)<br/>- Lernen von Regel-Mengen (Covering Strategie, Evaluierungsma\u00dfe f\u00fcr Regeln, Pruning, Mehr-Klassenprobleme)<br/>- Evaluierung und kosten-sensitives Lernen (Accuracy,X-Val,ROC-Kurven,Cost-Sensitive Learning)<br/>- Instanzenbasiertes Lernen (kNN,IBL,NEAR,RISE)<br/>- Entscheidungsbaum-Lernen (ID3, C4.5, etc.)<br/>- Ensemble-Methoden (Bias/Variance, Bagging, Randomization, Boosting, Stacking, ECOCs)<br/>- Pre-Processing (Feature Subset Selection, Diskretisierung, Sampling, Data Cleaning)<br/>- Clustering und Lernen von Assoziationsregeln (Apriori)",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nach der erfolgreichen Absolvierung dieser Lehrveranstaltung sind die Studenten in der Lage<br/>- grundlegende Techniken des Data Mining und Maschinellen Lernens zu verstehen und erkl\u00e4ren<br/>- praktische Data Mining Systeme selbst\u00e4ndig einsetzen und deren St\u00e4rken und Schw\u00e4chen verstehen<br/>- neue Entwicklungen auf diesem Gebiet kritisch beurteilen",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "- Mitchell: Machine Learning, McGraw-Hill, 1997<br/>- Ian H. Witten and Eibe Frank: Data Mining: Practical Machine Learning Tools and Techniques with Java Implementations, Morgan-Kaufmann, 1999",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/><br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen<br/>Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In dieser Vorlesung findet eine Anrechnung von vorlesungsbegleitenden Leistungen statt, die lt. \u00a7 25 (2) der 5. Novelle der APB und den vom FB 20 am 30.3.2017 beschlossenen Anrechnungsregeln zu einer Notenverbesserung um bis zu 1.0 f\u00fchren kann.",
                                                "title": "Notenverbesserung nach \u00a725 (2)"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 18. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 25. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 1. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 8. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 15. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 22. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 29. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 6. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 13. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 20. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 17. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 24. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 31. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 7. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 14. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-techn. Johannes F\u00fcrnkranz\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0052 Data Mining und Maschinelles Lernen (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "NLP and the Web",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Das Web beinhaltet mehr als 10 Milliarden indexierbare Webseiten, die mittels Stichwortsuche zug\u00e4nglich sind. Die Vorlesung behandelt Methoden der automatischen Sprachverarbeitung bzw. des Natural Language Processing (NLP) zur Verarbeitung gro\u00dfer Mengen unstrukturierter Texte im Web und zur Analyse von Online-Inhalten als wertvolle Ressource f\u00fcr andere sprachtechnologische Anwendungen im Web.<br/> <br/>Zentrale Inhalte:<br/> <br/>- Verarbeitung unstrukturierter Texte im Web<br/>- NLP-Grundlagen: Tokenisierung, Wortartenerkennung, Stemming, Lemmatisierung, Chunking<br/>- UIMA: Grundlagen und Anwendungen<br/>- Web-Inhalte und ihre Charakteristika, u.a. verschiedene Genres, z.B. pers\u00f6nliche Seiten, Nachrichtenportale, Blogs, Foren, Wikis<br/>- Das Web als Korpus, insb. innovative Verwendung des Webs als sehr gro\u00dfes, verteiltes, verlinktes, wachsendes und multilinguales Korpus<br/>- NLP-Anwendungen f\u00fcr das Web<br/>- Einf\u00fchrung in das Information Retrieval<br/>- Web-Suche und nat\u00fcrlichsprachliche Suchschnittstellen<br/>- Web-basierte Beantwortung von nat\u00fcrlichsprachlichen Fragen<br/>- Web-Mining im Web 2.0, z.B. Wikipedia, Wiktionary<br/>- Qualit\u00e4tsbewertung von Web-Inhalten<br/>- Multilingualit\u00e4t<br/>- Internet-of-Services: Service Retrieval<br/>- Sentimentanalyse und Community Mining<br/>- Paraphrasen, Synonyme, semantische Verwandtschaft und das Web",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nachdem Studierende die Veranstaltung besucht haben, k\u00f6nnen sie<br/>- Methoden und Ans\u00e4tze zur Verarbeitung unstrukturierter Texte verstehen und differenzieren,<br/>- die Arbeitsweise von Web-Suchmaschinen nachvollziehen und erl\u00e4utern,<br/>- exemplarische Anwendungen der Sprachverarbeitung im Web selbst\u00e4ndig aufbauen und analysieren,<br/>- das Potenzial von Web-Inhalten f\u00fcr die Verbesserung von sprachtechnologischen Anwendungen analysieren und einsch\u00e4tzen.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "- Kai-Uwe Carstensen, Christian Ebert, Cornelia Endriss, Susanne Jekat, Ralf Klabunde: Computerlinguistik und Sprachtechnologie. Eine Einf\u00fchrung. 3. Auflage. Heidelberg: Spektrum, 2009. ISBN: 978-3-8274-20123-7.<br/>- http://www.linguistics.rub.de/CLBuch<br/>/- T. G\u00f6tz, O. Suhre: Design and implementation of the UIMA Common Analysis System, IBM Systems Journal 43(3): 476\u2013489, 2004.<br/>- Adam Kilgarriff, Gregory Grefenstette: Introduction to the Special Issue on the Web as Corpus, Computational Linguistics 29(3): 333\u2013347, 2003.<br/>- Christopher D. Manning, Prabhakar Raghavan, Hinrich Sch\u00fctze: Introduction to Information Retrieval, Cambridge: Cambridge University Press, 2008. ISBN: 978-0-521-86571-5. http://nlp.stanford.edu/IR-book/",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "",
                                                "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Grundlegende Algorithmen und Datenstrukturen sowie Programmierkenntnisse in Java werden erwartet.",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "In dieser Vorlesung findet eine Anrechnung von vorlesungsbegleitenden Leistungen statt, die lt. \u00a7 25 (2) der 5. Novelle der APB und den vom FB 20 am 30.3.2017 beschlossenen Anrechnungsregeln zu einer Notenverbesserung um bis zu 1.0 f\u00fchren kann.",
                                                "title": "Notenverbesserung nach \u00a725 (2)"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0433 Natural Language Processing and the Web (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Dr. Ing. Christian Meyer",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "FoLT",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Die Vorlesung bietet eine Einf\u00fchrung in die zentralen Sichtweisen, Probleme, Methoden und Techniken der automatischen Sprachtechnologie am Beispiel der Programmiersprache Python.<br/> <br/>Zentrale Inhalte:<br/> <br/>- Sprachtechnologie/Natural language processing (NLP)<br/>- Tokenisierung<br/>- Segmentierung<br/>- Wortartenerkennung<br/>- Korpora<br/>- Statistische Analyse<br/>- Maschinelles Lernen<br/>- Kategorisierung und Klassifikation<br/>- Informationsextraktion<br/>- Einf\u00fchrung in Python<br/>- Datenstrukturen<br/>- Strukturierte Programmierung<br/>- Arbeiten mit Dateien<br/>- Einsatz von Bibliotheken<br/>- Programmbibliothek NLTK<br/> <br/>Die Veranstaltung basiert auf der Klassenbibliothek NLTK f\u00fcr Python. Diese bietet einen m\u00e4chtigen Werkzeugkasten, um die theoretischen Methoden explorativ und probleml\u00f6send einzusetzen, ohne umfangreiche Programmierkenntnisse vorauszusetzen.",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nachdem Studierende die Veranstaltung besucht haben, k\u00f6nnen sie<br/>- die grundlegende Terminologie der automatischen Sprachtechnologie definieren,<br/>- wesentliche Fragestellungen dieses Gebietes benennen und erl\u00e4utern,<br/>- einfache Pythonprogramme erkl\u00e4ren und selbst implementieren,<br/>- die gelernten Methoden und Techniken auf konkrete Anwendungsszenarien des Textverstehens \u00fcbertragen sowie<br/>- deren M\u00f6glichkeiten und Grenzen kritisch beurteilen.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Steven Bird, Ewan Klein, Edward Loper: Natural Language Processing with Python, O'Reilly, 2009. ISBN: 978-0596516499. http://www.nltk.org/book<br/><br/>/",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "",
                                                "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 18. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 25. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 1. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 8. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 15. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 22. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 29. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 6. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 13. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 20. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 17. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 24. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 31. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 7. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 14. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Christian Meyer\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-0546 Foundations of Language Technology (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "SRAI",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "+ logische Programmierung<br/>+ Lernen von logischen Programmen aus Daten<br/>+ Probabilistische Graphische Modelle: Inferenz und Lernen<br/>+ Statistisch-Relationale Modelle wie z.B. ProbLog und Markov Logic Networks<br/>+ Schlussfolgern in statistisch-relationalen Modellen<br/>+ Lernen von statistisch-relationalen Modellen aus Daten<br/>+ Relationale lineare und quadratische Programme",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Die Lehrveranstaltung ist eine systematische Einf\u00fchrung in die Grundlagen und Methodik des statistisch-relationalen Lernens und K\u00fcnstlichen Intelligenz: Das Studium und Design von intelligenten Agenten, die in verrauschten Welten agieren, die aus Individuen (Objekte, Dinge) und komplexe Beziehungen zwischen den Individuen bestehen. Nach erfolgreichem Abschluss der Lehrveranstaltung verstehen Studierende die wichtigsten Methoden und Ans\u00e4tze in der statistisch-relationalen K\u00fcnstlichen Intelligenz. Sie verstehen die grundlegenden Herausforderungen von relationalen Dom\u00e4nen. Sie kennen aktuelle Ans\u00e4tze, um diese Herausforderungen zu l\u00f6sen. Sie sind au\u00dferdem in der Lage ihre Kenntnisse auf aktuelle Probleme anzuwenden.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Literaturempfehlungen werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert und beinhalten beispielsweise:<br/> <br/>Luc De Raedt, Kristian Kersting, Sriraam Natarajan, David Poole (2016): Statistical Relational Artificial Intelligence: Logic, Probability, and Computation. Synthesis Lectures on Artificial Intelligence and Machine Learning, Morgan & Claypool Publishers, ISBN: 9781627058414.",
                                                "title": "Literatur"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Der Besuch von \u201cStatistisches Maschinelles Lernen\u201d und \u201cProbabilistische Graphische Modelle\u201d ist empfohlen, ist aber keine Voraussetzung.",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 15. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 22. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 29. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 5. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 12. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 19. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 26. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 3. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 10. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 17. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 14. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 21. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 28. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 4. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 11. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/23</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-1011 Statistical Relational Artificial Intelligence: Logic, Probability, and Computation (WiSe 2018/19)"
                                    },
                                    {
                                        "children": [],
                                        "credits": 6,
                                        "details": [
                                            {
                                                "details": "Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig",
                                                "title": "Modulverantwortliche"
                                            },
                                            {
                                                "details": "SDM",
                                                "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                            },
                                            {
                                                "details": "1",
                                                "title": "Dauer"
                                            },
                                            {
                                                "details": "0",
                                                "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "6,0",
                                                "title": "Credits"
                                            },
                                            {
                                                "details": "WiSe 2018/19",
                                                "title": "Startsemester"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Diese Vorlesungen ist eine Einf\u00fchrung in die Basiskonzepte und die wesentlichen Paradigmen f\u00fcr skalierbare Datenmanagement-Systeme. Der Fokus der Vorlesung ist auf die system-orientieren Aspekten und Interna solcher Systeme gerichtet, um gro\u00dfe Datenmengen zu speichern, zu \u00e4ndern, und zu analysieren.<br/> <br/>Themen der Vorlesung sind:<br/> <br/>Database Architectures<br/>Parallel and Distributed Databases<br/>Data Warehousing<br/>MapReduce and Hadoop<br/>Spark and its Ecosystem<br/>Optional: NoSQL Databases, Stream Processing, Graph Databases, Scalable Machine Learning",
                                                "title": "Lehrinhalte"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Nach dem Kurs sollen die Studierenden einen \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten Konzepte, Algorithmen und System-Aspekte f\u00fcr skalierbare Datenmanagement-Systeme erworben haben. Das Hauptziel ist es, dass die Studierenden das Wissen besitzen, solche Systeme zu designen und zu entwickeln, inklusive praktischer \u00dcbungen auf Basis von bestehenden Systemen wie Spark.",
                                                "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                            },
                                            {
                                                "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                                "title": "Verwendbarkeit"
                                            },
                                            {
                                                "details": "Programmierkenntnisse in C++ and Java<br/>Informationsmanagement (20-00-0015-iv)<br/> <br/>Optional:<br/>Foundations of Distributed Systems (20-00-0998-iv)",
                                                "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                            },
                                            {
                                                "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 19. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 26. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 2. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 9. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 16. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 23. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 30. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">16</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 7. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">17</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">18</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 14. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">19</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 21. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">21</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">22</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 18. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">23</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">24</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 25. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">26</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 1. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">27</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">28</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 8. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">29</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 15. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                                "title": "Kurstermine"
                                            }
                                        ],
                                        "title": "20-00-1017 Skalierbares Datenmanagement (WiSe 2018/19)"
                                    }
                                ],
                                "title": "Web, Wissens- und Informationsverarbeitung"
                            }
                        ],
                        "title": "Web, Wissens- und Informationsverarbeitung"
                    }
                ],
                "title": "Wahlbereich Fachpr\u00fcfungen"
            },
            {
                "children": [
                    {
                        "children": [
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 4,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Sem MM Kom 2",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4,0<br/><br/>Hinweis: In Ihrer Pr\u00fcfungsordnung k\u00f6nnen abweichende Credits festgelegt sein.",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar befasst sich mit aktuellen und aufkommenden Trends, die als relevant f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung von Multimedia Kommunikationssystemen eingesch\u00e4tzt werden. Lernziel ist es, Kenntnisse \u00fcber zuk\u00fcnftige Forschungstrends im verschiedenen Bereichen zu erarbeiten. Hierzu erfolgt eine ausf\u00fchrliche Literaturarbeit, die Zusammenfassung sowie die Pr\u00e4sentation von ausgew\u00e4hlten, hochwertigen Forschungsarbeiten aus aktuellen Top-Zeitschriften, -Magazinen und -Konferenzen im Themenfeld Multimedia Kommunikation.<br/>M\u00f6gliche Themen sind:<br/> <br/>Knowledge & Educational Technologies<br/>Self organizing Systems & Overlay Communication<br/>Mobile Systems & Sensor Networking<br/>Service-oriented Computing<br/>Multimedia Technologies & Serious Games",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studierenden erarbeiten sich an Hand von aktuellen wissenschaftlichen Artikeln, Standards und Fachb\u00fcchern tiefe Kenntnisse \u00fcber Multimedia Kommunikationssysteme und Anwendungen, welche die Zukunft des Internet bestimmen. Dabei werden Kompetenzen in folgenden Gebieten erworben:<br/> <br/>Suchen und Bewerten von relevanter wissenschaftlicher Literatur<br/>Analysieren und Einsch\u00e4tzen von komplexen technischen und wissenschaftlichen Informationen<br/>Schreiben von technischen und wissenschaftlichen Zusammenfassungen<br/>Pr\u00e4sentation von technischer und wissenschaftlicher Information",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Entsprechend des gew\u00e4hlten Themenbereichs (ausgew\u00e4hlte Artikel aus Journalen, Magazine und Konferenzen).",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "CS, Wi-CS, ETiT, Wi-ETiT, MSc CS, MSc ETiT, MSc iST",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Solide Kenntnisse in Computer Kommunikationsnetzen. Die Vorlesungen Kommunikationsnetze I und II werden empfohlen.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 15. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 22. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 29. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 5. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 12. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 19. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 26. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 3. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 10. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 17. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 14. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 21. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 28. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 4. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 11. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra; M.Sc. Nils Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "18-sm-2090 Seminar Multimedia Kommunikation II (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Seminar TK",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar Telekooperation setzt sich aus der strukturierten Arbeit an wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichungen auseinander.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach dem Besuch des Seminars Telekooperation<br/>- sind Studierende mit dem Forschungsgebiet ihres Seminarthemas vertraut<br/>- k\u00f6nnen sich Studierende kritische mit wissenschaftlicher Literatur auseinandersetzen<br/>- eine solchen Auseinandersetzung und zugeh\u00f6riger Schlussfolgerung in schriftlicher und m\u00fcndlicher Form dokumentieren und vortragen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "W. Strunk, E. B. White. The Elements of Style, Pearson, ISBN 0-321-24861-9",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Allgemeine Informatik-\u00adKenntnisse aus dem Grundstudium .",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0130 Seminar Telekooperation (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Oskar von Stryk",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Seminar in Robotik",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- selbst\u00e4ndige Einarbeitung in eine konkrete Aufgabenstellung aus der Entwicklung und Anwendung moderner Robotersysteme unter Anleitung<br/>- Einarbeitung in den relevanten Stand der Forschung und Technik<br/>- Erarbeitung eines L\u00f6sungsvorschlags und dessen Pr\u00e4sentation und Diskussion in einem Vortrag und einem Abschlussbericht",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Durch erfolgreiche Teilnahme erwerben Studierende vertiefte Kenntnisse in ausgew\u00e4hlten Bereichen, Teilsystemen und Methoden moderner Robotersysteme und trainieren Pr\u00e4sentations- und Dokumentationsf\u00e4higkeiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Aktuelle Literaturhinweise werden in der Veranstaltung gegeben.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlegende Fachkenntnisse und methodische F\u00e4higkeiten in der Robotik, wie diese durch die Lehrveranstaltung \u201cGrundlagen der Robotik\u201d vermittelt werden.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0148 Aktuelle Themen der Entwicklung und Anwendung moderner Robotersysteme (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Ph.D. Guido Salvaneschi",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Design von Programmi",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "F\u00e4higkeit zur selbst\u00e4ndigen Erarbeitung wissenschaftlicher Fragestellungen im Bereich \"Design und Implementierung moderner Programmiersprachen\"; Erwerb von Kenntnissen \u00fcber ausgew\u00e4hlte aktuelle Themen; Aneignung von Pr\u00e4sentationstechniken",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Vordiplom oder gleichwertige Qualifikation (d.h. fachlicher Kenntnisstand nach den ersten vier Semestern des Bachelor-Studiengangs Informatik). Das Seminar kann auch zur Einarbeitung z.B. f\u00fcr Studien-, Semester-, Bachelor-, Master- oder Diplomarbeiten dienen.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0182 Design und Implementierung moderner Programmiersprachen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-techn. Wolf Dietrich Fellner; Prof. Dr.-Ing. J\u00f6rn Kohlhammer",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3D Animation & Visua",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Mittelpunkt dieses Seminars stehen aktuelle Arbeiten aus den Themenbereichen physikalisch basierte Simulation, Animation, Echtzeitrendering und Visualisierung.<br/>- eigenst\u00e4ndiges Einarbeiten in ein Thema anhand von bereitgestellten wissenschaftlichen Arbeiten (i.d.R. englischsprachig)<br/>- Interpretation und Einordnen der Ergebnisse der Literaturarbeit<br/>- Erstellen einer textuellen Zusammenfassung und eines Vortrags \u00fcber die Thematik<br/>- Pr\u00e4sentation vor einem Publikum mit heterogenem Vorwissen + Fachdiskussion",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studenten erhalten in diesem Seminar Fach- und Methodenkompetenz durch die Erarbeitung eines wissenschaftlichen Themas anhand vorgegebener und selbst recherchierter Fachliteratur. Sie k\u00f6nnen die wesentlichen Aspekte der untersuchten Arbeiten erkennen und diese kompakt aufbereiten, sowohl in textueller als auch in Vortragsform f\u00fcr ein Publikum mit heterogenem Vorwissensstand. Nach dem Vortrag k\u00f6nnen die Vortragenden aktiv eine Fachdiskussion zu dem von ihnen pr\u00e4sentierten Thema bestreiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Ausgew\u00e4hlte Artikel von ACM SIGGRAPH, EUROGRPAHICS, IEEE und \u00e4hnlichen Konferenzen. Alle Artikel sind in englischer Sprache.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "GDV I, (GDV II)",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0216 3D Animation & Visualisierung (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 4,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dr. Stefan Peter G\u00f6bel",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Serious Games Sem.",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In dem Seminar wird der aktuelle Stand der Forschung bez\u00fcglich des Einsatzes von Serious Games (beispielsweise f\u00fcr Bildung, Gesundheit und Sport) analysiert und diskutiert.<br/> <br/>Die Themen haben jeweils Bezug zur aktuell laufenden Forschung des Fachgebiets, teilweise in Kooperation mit Partnern aus der Games Industrie und/oder Serious Games Anwendern.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an dem Seminar k\u00f6nnen sich die Studierenden eigenst\u00e4ndig in ein Thema aus dem Bereich \u201eSerious Games\u201c einarbeiten. Sie sind mit Techniken der Literaturrecherche im Bereich von wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichungen und von Industriequellen vertraut. Die dort genannten Techniken bzw. Ergebnisse k\u00f6nnen von ihnen zusammengefasst, bewertet und untereinander verglichen werden. Au\u00dferdem k\u00f6nnen sie die von ihnen erzielten Ergebnisse einem Publikum unter Anwendung von verschiedenen Pr\u00e4sentationstechniken vorstellen sowie eine dazugeh\u00f6rige Fachdiskussion aktiv bestreiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0328 Serious Games Seminar (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ermira Mezini",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "SE - Projektseminar",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Angebotsmesse der AuftraggeberProjektauswahlAnforderungsanalyse beim externen AuftraggeberPr\u00e4sentation des Pflichtenheftes insbesondere der <br/>Projektorganisation und des iterativen EntwicklungsplansAnalyse der Werkzeuge und der DesignkonzeptePr\u00e4sentation der Architektur und des Designs risikobehafteter <br/>FunktionenDesign und Implementierung der IterationenPr\u00e4sentation der Implementierung und der Qualit\u00e4tssicherungPr\u00e4sentation des abgeschlossenen Projekts der n\u00e4chsten <br/>Studentengeneration",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Erfahrung mit selbst\u00e4ndiger Durchf\u00fchrung von Softwareprojekten mittleren UmfangsF\u00e4higkeit die verschiedenen Rollen innerhalb eines Softwareprojekts wahrzunehmenF\u00e4higkeit die Methoden und Werkzeuge zu bewerten und einzusetzenEinsch\u00e4tzung der eigenen Kompetenz und Leistungsf\u00e4higkeit in realit\u00e4tsnahen SituationenTraining der Soft Skills, insbesondere Teamf\u00e4higkeitKommunikation mit KundenPr\u00e4sentationsf\u00e4higkeit",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Software Engineering - Requirements (parallel)Software Engineering - Design (parallel)Software Engineering - Softwarequalit\u00e4tssicherung (parallel, empfehlenswert)Empfehlenswert ist PraxiserfahrungTeamtraining und Pr\u00e4sentationstechnik durch die HDA",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0359 Software Engineering - Projektseminar (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "PD Elias Dahlhaus",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Algo. Modellierung",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Modellierung periodischer Fahrpl\u00e4ne insbesondere im Einsenbahnverkehr<br/>- Ber\u00fccksichtigung von Infrastrukturbedingungen bei der Fahrplanerstellung<br/>- Stabilit\u00e4t von Fahrpl\u00e4nen<br/>- Fahrplanauskunftssysteme",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Studierende erwerben in dieser Veranstaltung umfassende F\u00e4higkeiten in algorithmischer Modellierung im Zusammenhang mit Problemstellungen aus dem Bereich Bahnverkehr",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird in der Veranstaltung angegeben.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Algorithmen und Datenstrukturen",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0391 Algorithmische Modellierung zur Erstellung von Fahrpl\u00e4nen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Sicherheitskonzepte",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundwissen \u00fcber Eisenbahnsicherungsanlagen und sicheren Eisenbahnbetrieb. Umsetzung von Sicherheitskonzepten in modernen Eisenbahnsicherungsanlagen.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundkenntnisse \u00fcber zuverl\u00e4ssige Systeme (z.B. Besuch der VL Trusted Systems) und Interesse am Eisenbahnbetrieb.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0461 Sicherheitskonzepte im Eisenbahnbetrieb (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 4,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Sem. MM Komm. I",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar befasst sich mit aktuellen und aufkommenden Themen im Bereich multimedialer Kommunikationssysteme, welche als relevant f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung des Internets sowie der Informationstechnologie im Allgemeinen erachtet werden. Hierzu erfolgt nach einer ausf\u00fchrlichen Literaturarbeit die Zusammenfassung sowie die Pr\u00e4sentation von ausgew\u00e4hlten, hochwertigen Arbeiten und Trends aus aktuellen Top-Zeitschriften, -Magazinen und -Konferenzen im Themenfeld Kommunikationsnetze und Multimediaanwendungen. Die Auswahl der Themen korrespondiert dabei mit dem Arbeitsfeld der wissenschaftlichen Mitarbeiter.<br/> <br/>M\u00f6gliche Themen sind:<br/> <br/>Knowledge & Educational Technologies<br/>Self organizing Systems & Overlay Communication<br/>Mobile Systems & Sensor Networking<br/>Service-oriented Computing<br/>Multimedia Technologies & Serious Games",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studierenden erarbeiten sich an Hand von aktuellen wissenschaftlichen Artikeln, Standards und Fachb\u00fcchern tiefe Kenntnisse \u00fcber Multimedia Kommunikationssysteme und Anwendungen, welche die Zukunft des Internet bestimmen.<br/>Dabei werden Kompetenzen in folgenden Gebieten erworben:<br/> <br/>Suchen und Bewerten von relevanter wissenschaftlicher Literatur<br/>Analysieren und Einsch\u00e4tzen von komplexen technischen und wissenschaftlichen Informationen<br/>Schreiben von technischen und wissenschaftlichen Zusammenfassungen und Kurzberichten<br/>Pr\u00e4sentation von technischer und wissenschaftlicher Information",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Entsprechend des gew\u00e4hlten Themenbereichs (ausgew\u00e4hlte Artikel aus Journalen, Magazine und Konferenzen).",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "CS, WiCS, ETiT, Wi-ETiT, BSc/MSc iST",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 15. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 22. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 29. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 5. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 12. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 19. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 26. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 3. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 10. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 17. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 14. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 21. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 28. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 4. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 11. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Manisha Luthra\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "18-sm-2300 Seminar Multimedia Kommunikation I (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": "",
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Oberseminar MAIS",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Oberseminar richtet sich an Doktoranden/innen sowie an Studierendeim Hauptstudium, die im Bereich Modeling and Analysis of InformationSystems ihre Diplom-, Master- oder Bachelorarbeit anfertigen m\u00f6chten.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Informatik- und Mathematikkenntnisse aus dem Bachelor-StudiengangInformatik",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0508 Oberseminar MAIS (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Visuelle Trendanalys",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Eigenst\u00e4ndige wissenschaftliche Ausarbeitung eines in der Forschung aktuellen Themas aus den Bereichen der Visual Analytics, Trend Analytics und Visual Trendanalytics <br/>\u2022 Eigene Literaturrecherchen, angeleitet von Betreuer<br/>\u2022 Interpretation und Einordnen der Ergebnisse der Literaturarbeit, zusammen mit Betreuer<br/>\u2022 Erstellen einer schriftlichen Ausarbeitung zu dem gew\u00e4hlten Thema (Deutsch oder Englisch) , angeleitet vom Betreuer<br/>\u2022 Erstellen eines Vortrages zu der ausgearbeiteten Thematik, angeleitet von Betreuer<br/>\u2022 Halten des Vortrages vor einem Fachpublikum<br/>Feedback an die Vortragenden zu den Vortr\u00e4gen (u.a. betreffend Rhetorik, Pr\u00e4sentationstechniken) und zur Fachdiskussion",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung k\u00f6nnen die Studierenden sich eigenst\u00e4ndig in ein Thema anhand von wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichungen einarbeiten und dieses wissenschaftlich beschreiben. Sie lernen diverse Techniken und Ressourcen der Literaturrecherche kennen und k\u00f6nnen diese auch f\u00fcr weitere Arbeiten einsetzen. Des Weiteren werden die Studierenden mit praktischen und aktuellen Themen aus der angewandten Forschung konfrontiert und lernen dabei interessante Themengebiete kennen.<br/>Die schriftliche Ausarbeitung erm\u00f6glicht die wissenschaftliche Wiedergabe in Form von Schrift, w\u00e4hrend die Pr\u00e4sentation vor einem Fachpublikum die m\u00fcndliche Wiedergabe f\u00f6rdert. Somit lernen die Studierenden ein Thema zu recherchieren, schriftlich auszuarbeiten und zu pr\u00e4sentieren.<br/>Nach dem Vortrag k\u00f6nnen die Vortragenden aktiv eine Fachdiskussion zu dem von ihnen pr\u00e4sentierten Thema bestreiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird jeweils passend zu den aktuellen Themen bekanntgegeben.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Empfohlen:<br/>Besuch der Vorlesung Visual Computing",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 15. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 22. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 29. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 5. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 12. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 19. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 26. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 3. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 10. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 17. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 14. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 21. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 28. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 4. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 11. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Kawa Nazemi\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0542 Visuelle Trendanalyse (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 4,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Forschungsseminar zu",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Forschungsseminar zu Netzen, Sicherheit, Mobilit\u00e4t und Drahtloser Kommunikation erarbeitet aktuelle Fragstellungen, die als hoch-relevant f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung der genannten Themenfelder eingesch\u00e4tzt werden. Es umfasst das Studium, die kritische Analyse und Diskussion, das Zusammenfassen und die Pr\u00e4sentation ausgew\u00e4hlter erstklassiger Forschungsbeitr\u00e4ge. Ein Einblick in wissenschaftliche Arbeitsweise wird vermittelt. Ein Kurzreferat und ein abschlie\u00dfendes Referat sowie eine schriftliche Ausarbeitung werden erstellt.<br/> <br/>Die Themen des Forschungsseminars speisen sich aus den aktuellen Forschungsthemen der Arbeitsgruppe SEEMOO.<br/> <br/>Lernziele:<br/>- Eigenst\u00e4ndiges Einarbeiten in ein Thema auf dem Gebiet Kommunikationsnetze, Sicherheit, Mobilit\u00e4t und Drahtloser Kommunikation (i.d.R. englischsprachig)<br/>- Eigene dar\u00fcber hinausgehende Literaturrecherchen<br/>- Interpretation und Einordnen der Ergebnisse der Literaturarbeit<br/>- Erstellen eines einf\u00fchrenden und eines vertiefenden Vortrags \u00fcber die Thematik einschlie\u00dflich Folienpr\u00e4sentationen<br/>- Halten der beiden Vortr\u00e4ge vor einem Publikum mit heterogenem Vorwissen<br/>- Fachdiskussion nach jedem Vortrag<br/>- Feedback an die Vortragenden zu den Vortr\u00e4gen (u.a. betreffend Rhetorik, Pr\u00e4sentationstechniken) und zur Fachdiskussion<br/>- Kennen des wissenschaftlichen Arbeitsprozesses und Publikationsprozesses",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung besitzen die Studierenden die F\u00e4higkeit selbstst\u00e4ndig wissenschaftlich neue Themen zu erschlie\u00dfen. Sie haben ein tiefgreifendes Verst\u00e4ndnis ausgew\u00e4hlter Basismechanismen, Methoden und Anwendungen in dem bearbeiteten Themenfeld erworben. Arbeitstechniken wie ausf\u00fchrliche Literaturrecherche, kritische Diskussion und Analyse wissenschaftlicher Artikel und die Presentation der erzielten Arbeitsergebnisse werden von den Studierenden beherrscht. Die Studierenden k\u00f6nnen ihre Arbeit vor einem kritischen Fachpublikum verteidigen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Themenspezifisch ausgew\u00e4hlte, aktuelle wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Erfolgreiche Teilnahme an einer Integrierten Veranstaltung des Fachgebiets SEEMOO",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0549 Forschungsseminar zu Netzen, Sicherheit, Mobilit\u00e4t und Drahtloser Kommunikation (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 4,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Neeraj Suri",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "20-00-0577",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Cloudsecurity, security compliance, cloud audit, security metrics, P2P security,critical infrastructure protection, security policies etc.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Getting a deep understanding and knowledge of a particular field of research in the area of security metrics for cloud computing. Learn the building blocks of state-of-the-art security metrics.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Basics of computer networks, security and dependability",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0577 Security and the Cloud - The Issues and Metrics (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Seminar zu Netzen, S",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar zu Netzen, Sicherheit, Mobilit\u00e4t und Drahtloser Kommunikation erarbeitet aktuelle Fragestellungen auf den genannten Gebieten. Unter Anleitung der Dozenten umfasst es das Studium, die kritische Analyse und Diskussion, das Zusammenfassen und die Pr\u00e4sentation ausgew\u00e4hlter Forschungsbeitr\u00e4ge. Ein Kurzreferat und ein abschlie\u00dfendes Referat sowie eine schriftliche Ausarbeitung werden erstellt.<br/> <br/>Die Themen des Seminars speisen sich aus den aktuellen Forschungsthemen der Arbeitsgruppe SEEMOO.<br/> <br/>Lernziele:<br/>- Eigenst\u00e4ndiges Einarbeiten in ein Thema auf dem Gebiet Kommunikationsnetze, Sicherheit, Mobilit\u00e4t und Drahtloser Kommunikation (i.d.R. englischsprachig)<br/>- Dar\u00fcber hinausgehende Literaturrecherchen, angeleitet von Betreuer<br/>- Interpretation und Einordnen der Ergebnisse der Literaturarbeit, angeleitet von Betreuer<br/>- Erstellen eines einf\u00fchrenden und eines vertiefenden Vortrags \u00fcber die Thematik einschlie\u00dflich Folienpr\u00e4sentationen, angeleitet von Betreuer<br/>- Halten der beiden Vortr\u00e4ge vor einem Publikum mit heterogenem Vorwissen<br/>- Fachdiskussion nach jedem Vortrag<br/>- Feedback an die Vortragenden zu den Vortr\u00e4gen (u.a. betreffend Rhetorik, Pr\u00e4sentationstechniken) und zur Fachdiskussion",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung besitzen die Studierenden die F\u00e4higkeit unter Anleitung wissenschaftlich zu arbeiten. Sie kennen die grundlegenden Techniken der wissenschaftlichen Literaturarbeit und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ein definiertes Thema anwenden. Sie haben ein mitteltiefes Verst\u00e4ndnis ausgew\u00e4hlter Basismechanismen, Methoden und Anwendungen in dem bearbeiteten Themenfeld. Die Studierenden k\u00f6nnen dieses erworbene Wissen einem heterogenen Publikum verst\u00e4ndlich pr\u00e4sentieren und die technischen Details des bearbeiteten Themas erl\u00e4utern.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Themenspezifisch ausgew\u00e4hlte, aktuelle wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Erfolgreiche Teilnahme an einer Integrierten Veranstaltung des Fachgebiets SEEMOO",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0582 Seminar zu Netzen, Sicherheit, Mobilit\u00e4t und Drahtloser Kommunikation (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Text Analytics",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Seminarreihe besch\u00e4ftigt sich mit aktuellen Themen in der automatischen Sprachverarbeitung. Es werden grundlegende Methoden und Technologien zur Analyse geschriebener, nat\u00fcrlicher Sprache vorgestellt, wobei der Schwerpunkt des Seminars in jedem Semester neu gesetzt wird.<br/> <br/>Weitere Informationen: https://www.ukp.tu-darmstadt.de/teaching/courses/regular-seminar/",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nachdem Studierende die Veranstaltung besucht haben, k\u00f6nnen sie<br/>- aktuelle Forschungsfragen zum Seminarthema benennen und erl\u00e4utern,<br/>- wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen verstehen, kritisch beurteilen und untereinander diskutieren,<br/>- ein Forschungsthema eigenst\u00e4ndig aufarbeiten und<br/>- dieses der Gruppe vorstellen und auf R\u00fcckfragen und Diskussionsbeitr\u00e4ge eingehen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird in der Veranstaltung bekanntgegeben.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C120</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0596 Text Analytics (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dr. Ing. Klaus Drechsler",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Med.Plan.Nav.",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Selbstst\u00e4ndiges Studium aktueller Konferenz- und Journal-Papers aus dem Bereich Medical Imaging zu einem ausgew\u00e4hlten Thema im Bereich der Planung und chirurgischen Navigation.<br/>- Kritische Auseinandersetzung mit dem behandelten Thema<br/>- Eigene weiterf\u00fchrende Literaturrecherchen<br/>- Erstellen eines Vortrags (schriftliche Ausarbeitung und Folienpr\u00e4sentation) \u00fcber die behandelte Thematik<br/>- Pr\u00e4sentation des Vortrags vor Publikum mit heterogenem Vorwissen<br/>- Fachliche Diskussion \u00fcber die behandelte Thematik nach dem Vortrag<br/>Behandelte Methoden, die in Zusammenhang mit der Operationsplanung und navigierten Chirurgie stehen sind u.a.: Segmentierung, Registrierung, Visualisierung, Simulation, Navigation und Tracking.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung k\u00f6nnen die Studierenden sich eigenst\u00e4ndig in ein Thema anhand von wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichungen einarbeiten.<br/>Sie lernen die wesentlichen Aspekte der untersuchten Arbeiten zu erkennen und auf verst\u00e4ndliche Weise einem heterogenen Publikum vorzutragen. Dabei wenden sie verschiedene Pr\u00e4sentationstechniken an. Nach dem Vortrag k\u00f6nnen die Studierenden aktiv eine Fachdiskussion zu dem pr\u00e4sentierten Thema leiten und bestreiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird zu Beginn der Veranstaltung bekanntgegeben.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "F\u00fcr Bachelor ab 4. Semester und Master ab 1. Semester",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 15. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 22. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 29. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 5. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 12. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 19. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 26. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 3. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 10. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 17. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 14. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 21. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 28. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 4. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 11. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 072\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Ing. Klaus Drechsler\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0677 Computergest\u00fctzte Planung und Navigation in der Medizin (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "SymEx",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Symbolische Ausf\u00fchrung von Programmen ist eine fundamentale Analysetechnik, die u.a. die Basis von Testgenerierung, Compileroptimierung, Verifikation oder Visualisierung darstellt. In den letzten Jahren wurden darin bedeutende Fortschritte erzielt. Im Seminar werden die wichtigsten klassischen und neuen Arbeiten zur symbolischen Ausf\u00fchrung vorgestellt.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Verstehen was die M\u00f6glichkeiten und Grenzen dieser fundamentalen Programmanalysetechnik sind.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0702 Symbolische Ausf\u00fchrung (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Michael Waidner",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Cyber Sec",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Cyber-Sicherheit ist ma\u00dfgeblich, um aktuelle Verf\u00fcgbarkeit und Stabilit\u00e4t sicherzustellen, nicht nur von Internet-Anwendungen und Dienstleistungen, sondern auch von einer breiten Palette von Systemen, die mit dem Internet verbunden sind, wie Kraftwerke, Wasserversorgung und mehr. Zentral f\u00fcr Cyber-Sicherheit sind \u201eAdvanced Persistent Threat\u201c (APT) Attacken. APT-Angriffe sind in der Regel aus einer Reihe von Schwachstellen, welche auf eine raffinierte Weise kombiniert sind.<br/>In diesem Seminar untersuchen wir die Grundbausteine, welche die APT-Attacken sowie die Techniken und Methoden verwenden, um diese anzuwenden. Insbesondere werden wir Themen behandeln wie: Sicheres Routing, anonyme Kommunikation, Malware und Botnets, Cloud-Sicherheit, die Sicherheit von Netzwerktechnologien (SDN und andere), Datenschutz, Sicherheit in Sozialen Netzwerken, Denial-of-Service, Angriffe auf wichtige kryptographische Protokolle, verdeckte Kommunikation, SCADA Sicherheit (Steuerungsnetzwerke) und Funk-Sicherheit.<br/>Das Seminar wird die Erkennung und Vermeidung solcher Angriffe untersuchen sowie in einem kooperativen Ansatz die Erkennung von Angriffen betrachten. Wir werden dabei aktuelle (vorgegebene) Forschungsergebnisse im Bereich Cyber-Sicherheit und APTs diskutieren.<br/>Studenten w\u00e4hlen ein Paper aus einer demn\u00e4chst auf dieser Seite verf\u00fcgbaren Liste. Sie k\u00f6nnen auch ein anderes Paper vorschlagen, solange es innerhalb der Bandbreite dieses Seminars liegt und vom Dozenten zugelassen wird. Die Ver\u00f6ffentlichungen stammen meistens aus f\u00fchrenden Sicherheitskonferenzen (IEEE Security and Privacy, ACM CCS, Usenix Security, Esorics, NDSS) und Zeitschriften (ACM TISSEC, IEEE TDSC).<br/>Jeder Student soll mit dem Dozent per E-Mail (auf FCFS Basis) einen Termin f\u00fcr die Vorstellung des Papers sowie einen Vortrag vereinbaren. Eine Woche vor der Pr\u00e4sentation sendet der Student eine Kurzfassung sowie die Pr\u00e4sentationsfolien an den Dozenten; anhand dieser erl\u00e4utert der Student sein Paper den anderen Seminarteilnehmern und diskutiert es mit Ihnen.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung k\u00f6nnen die Studierenden sich eigenst\u00e4ndig in ein Thema anhand von wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichungen einarbeiten. Sie sind mit den verschiedenen Techniken der Literaturrecherche vertraut. Sie k\u00f6nnen \u00fcber mehrere wissenschaftliche Arbeiten hinweg Techniken vergleichen und Forschungsergebnisse \u00fcbergreifend evaluieren. Sie k\u00f6nnen die wesentlichen Aspekte der untersuchten Arbeiten erkennen und diese kompakt einem Publikum mit heterogenem Vorwissensstand vortragen,wobei sie dabei effektiv verschiedene Pr\u00e4sentationstechniken anwenden. Nach dem Vortrag k\u00f6nnen die Vortragenden aktiv eine Fachdiskussion zu dem von ihnen pr\u00e4sentierten Thema bestreiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Eine erste Liste der Themen wird noch zum Beginn des neuen Semesters bekanntgegeben. Eigene Themen k\u00f6nnen ebenso vorgeschlagen werden.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Networking, Sicherheit, Kryptographie",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0756 Cyber Security Seminar (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": "",
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "SEFM",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In dem Oberseminar berichten Mitarbeiter und G\u00e4ste des FG Software Engineering \u00fcber ihre aktuelle Forschung und deren Ergebnisse. Des weiteren pr\u00e4sentieren Studierende, die am FG Software Engineering ihre Bachelor- oder Massenarbeit schreiben regelm\u00e4\u00dfig ihre Ergebnisse.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Vortragen verst\u00e4ndlicher Pr\u00e4sentationen aktueller (eigener) Forschungsergebnisse<br/>Diskussion und Verteidigung der vorgestellten Ans\u00e4tze",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wissen in den Bereichen:<br/>Logik, Programmverifikation und -spezifikation, Modellierung und formale Spezifikation verteilter Systeme",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0776 Software Engineering mit formalen Methoden (Oberseminar) (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 4,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Michael Waidner",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Privacy iaUCW",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Rahmen dieses Seminars werden Privatsph\u00e4re und Sicherheit sowie Auswirkungen entstehender Technologien wie das \u201eInternet der Dinge\u201c diskutiert. Insbesondere werden neue Bedrohungen sowie verschiedene Angriffstechniken und entsprechende Gegenma\u00dfnahmen betrachtet. Beispiele von Themen sind: wearable privacy, smart cars privacy, device fingerprinting, in-store tracking, HTTP(s) Traffic analysis, privacy leaks in Android-Ger\u00e4te, data anonymization und differential privacy, transparency-enhancing technologies. Die Seminarteilnehmer bekommen ein Thema zugewiesen, sollen aktuelle Forschungsarbeiten lesen, den weiteren Teilnehmern vorstellen und in einer Seminararbeit zusammenfassen. Das prim\u00e4re Ziel des Seminars ist es, die F\u00e4higkeit der Studenten zu verbessern, ein wissenschaftliches Thema zu bearbeiten, eine Pr\u00e4sentation \u00e4hnlich wie bei einer wissenschaftlichen Konferenz zu halten und eine wissenschaftliche Diskussion zu ausgew\u00e4hlten Privacy-Forschungsthemen (mit-) zu gestalten. Die Studierenden simulieren die verschiedenen Phasen einer wissenschaftlichen Konferenz: Einreichung der Arbeiten, Begutachtung der Arbeiten, Feedback, Einreichung der finalen Version, Pr\u00e4sentation des Papiers und ggf. Sitzungsleitung.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar richtet sich an Bachelor- und Masterstudenten die sich f\u00fcr das Thema Privatheit in der digitalen Welt interessieren. Sie sollten die Bereitschaft mitbringen, neue ver\u00f6ffentliche Forschungsarbeiten zum Thema \"Privacy\" zu begutachten bzw. zu diskutieren.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>M.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/><br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlegendes Verst\u00e4ndnis der Computer-Sicherheit und Netzwerkprotokolle k\u00f6nnte hilfreich sein.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0807 Privatheit & Anonymit\u00e4t in einer vernetzten Welt (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": "",
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. phil. Iryna Gurevych",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "UKP OS",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Arbeitsgruppe Ubiquit\u00e4re Wissensverarbeitung f\u00fchrt Forschung zur automatischen Sprachverarbeitung und Text-Mining durch. Zum Einsatz kommen dabei graphbasierte Algorithmen, maschinelles Lernen, Methoden der Wissensverarbeitung und Semantik.<br/>Das UKP Oberseminar bietet eine Plattform zum Ideenaustausch und zur Diskussion um die aktuelle Forschung und die neuesten Ver\u00f6ffentlichungen im Bereich der automatischen Sprachverarbeitung. Die regelm\u00e4\u00dfigen Treffen beinhalten Seminarvortr\u00e4ge, Reading Group, Tutorials und Gastvorlesungen. Sowohl Promovierende als auch Studierende aus den betroffenen Forschungsgebieten k\u00f6nnen sich aktiv am Seminar beteiligen und ihre Forschungsergebnisse diskutieren und austauschen.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nachdem Studierende die Veranstaltung besucht haben, k\u00f6nnen sie<br/>\u2022 aktuelle Forschungsfragen aus dem Bereich der automatischen Sprachverarbeitung benennen und erl\u00e4utern,<br/>\u2022 wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen verstehen, kritisch beurteilen und untereinander diskutieren,<br/>\u2022 ihre eigenen Forschungsarbeiten und Resultate pr\u00e4sentieren und verteidigen,<br/>\u2022 die Grundlagen des selbst\u00e4ndigen wissenschaftlichen Arbeitens anwenden.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0923 UKP Oberseminar (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Thomas Schneider",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PRIVTECH",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Daten sind das \u00d6l des 21. Jahrhunderts und Benutzer hinterlassen immer mehr digitale Spuren, die von Firmen wie Facebook oder Google, sowie von Geheimdiensten zusammengetragen und ausgewertet werden.<br/>In diesem Seminar wollen wir Techniken zum Schutz der Privatsph\u00e4re betrachten, die es erlauben sensitive Daten unter Verschl\u00fcsselung zu verarbeiten, ohne die Daten selbst Preis zu geben.<br/>Es werden sowohl die theoretischen Hintergr\u00fcnde als auch die praktischen Aspekte solcher L\u00f6sungen betrachtet.<br/>Kleingruppen aus Studierenden w\u00e4hlen ein Thema und erhalten dazu zwei bis drei Publikationen, die sie in einer Ausarbeitung schriftlich zusammenfassen und in einem Vortrag vorstellen.<br/> <br/>M\u00f6gliche Themen sind beispielsweise:<br/>- Privatsph\u00e4re-sch\u00fctzende biometrische Identifikation<br/>- Privatsph\u00e4re-sch\u00fctzende mobile Anwendungen, z.B. f\u00fcr Standort-abh\u00e4ngige Dienste<br/>- Privatsph\u00e4re-sch\u00fctzendes Herunterladen von Dateien, z.B. f\u00fcr Medizinische- oder Patent-Datenbanken (Private Information Retrieval)<br/>- Privatsph\u00e4re-sch\u00fctzendes Finden gemeinsamer Kontakte oder Kunden (Private Set Intersection)<br/>- Privatsph\u00e4re-sch\u00fctzendes Pr\u00fcfen der Kreditw\u00fcrdigkeit (Private Function Evaluation)<br/>- Representation von Funktionen als Daten (Universal Circuits)<br/>- Werkzeuge f\u00fcr Privatsph\u00e4re-sch\u00fctzende Anwendungen",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studierenden lernen aktuelle und praktikable Techniken zum Schutz der Privatsph\u00e4re.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Teilnahme an der Veranstaltung \"Einf\u00fchrung in die Kryptographie\" und/oder \"Kryptographische Protokolle\" ist von Vorteil, aber nicht unbedingt notwendig.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0935 Privatsph\u00e4re-sch\u00fctzende Technologien (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 4,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Neeraj Suri",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Inno OS",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar besch\u00e4ftigt sich mit dem Design, der Implementierung und der Anwendung innovativer und state-of-the-art Betriebssystem-Konzepte. Die Studierenden werden wissenschaftlichen Arbeiten in diesem Bereich kritisch lesen und unterschiedliche Ans\u00e4tze bewerten und vergleichen. Sie werden ihre Analyse in Form eines schriftlichen Seminarberichts sowie als Beamer-Pr\u00e4sentation vorstellen.<br/>Zu den Themen in diesem Bereich geh\u00f6ren unter anderem: Betriebssystemarchitekturen, Fortschritte bei Transactional Memory Systemen, innovative Architekturen f\u00fcr eine erh\u00f6hte Sicherheit, Zuverl\u00e4ssigkeit und Performanz, Unterst\u00fctzung zuk\u00fcnftiger Hardware-Architekturen sowie Virtualisierung und Container-Unterst\u00fctzung.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nachdem Studierende die Veranstaltung besucht haben, haben Sie <br/>- Einblicke in den aktuellen Stand der Forschung im Themenfeld des Seminars erworben<br/>- Kompetenzen in den Bereichen der Literaturrecherche, des wissenschaftlichen Schreibens und der Erstellung und Durchf\u00fchrung von Fachvortr\u00e4gen erworben<br/>- Einblick in die der wissenschaftlichen Qualit\u00e4tssicherung dienenden Begutachtungsverfahren erhalten",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis von Betriebssystem-Interna und Rechnerarchitekturen ist f\u00fcr die Teilnahme erforderlich. Im Idealfall haben Studierende die Betriebssysteme-Vorlesung besucht.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0973 Innovative Betriebssystem-Konzepte (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 4,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Neeraj Suri",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PAST",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar behandelt aktuelle Ans\u00e4tze und Techniken des Software-Tests und der Programmanalyse sowie einflussreiche \u00e4ltere Arbeiten zum Thema. Die Studierenden lesen Forschungsartikel aus dem Themenfeld, identifizieren eigenst\u00e4ndig verwandte Arbeiten und verfassen eine die verschiedenen betrachteten Ans\u00e4tze und Positionen umfassende Seminararbeit.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nachdem Studierende die Veranstaltung besucht haben, haben Sie <br/>- Einblicke in den aktuellen Stand der Forschung im Themenfeld des Seminars erworben<br/>- Kompetenzen in den Bereichen der Literaturrecherche, des wissenschaftlichen Schreibens und der Erstellung und Durchf\u00fchrung von Fachvortr\u00e4gen erworben<br/>- Einblick in die der wissenschaftlichen Qualit\u00e4tssicherung dienenden Begutachtungsverfahren erhalten",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Teilnehmende des Seminars sollten mit grundlegenden Konzepten und Methoden der Software-Qualit\u00e4tssicherung vertraut sein. Kenntnisse im Bereich der Programmanalyse sind ebenfalls von Vorteil.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0974 Programmanalyse und Software-Test (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Neeraj Suri",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "RFAVS",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Dieses Seminar behandelt Konzepte und Ideen formaler Methoden f\u00fcr eine rigorose Analyse verl\u00e4sslicher Systeme. Es werden verschiedene Themen angeboten, z.B. statische Analyse und Trace-Analyse, symbolische Ausf\u00fchrung und formale Verifikation nebenl\u00e4ufiger Programme. Beim Einf\u00fchrungstreffen des Seminars werden die zur Verf\u00fcgung stehenden Themen pr\u00e4sentiert. Jeder Teilnehmer bearbeitet ein Thema unter Aufsicht eines Betreuers. Am Ende des Seminars ist eine schriftliche Ausarbeitung abzugeben und das bearbeitete Thema den \u00fcbrigen Seminarteilnehmern in einem Vortrag zu pr\u00e4sentieren.<br/>Weitere Informationen sind unter https://www.deeds.informatik.tu-darmstadt.de/deeds/teaching/courses/ zu finden.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nachdem Studierende die Veranstaltung besucht haben, haben Sie <br/>- Einblick in die aktuelle Forschung zu formalen Methoden und Software-Verifikation<br/>- F\u00e4higkeiten erworben, um selbstst\u00e4ndig zu recherchieren, aktuelle Forschungsergebnisse in einer schriftlichen Ausarbeitung kritisch zu bewerten und in einem wissenschaftlichen Vortrag zu pr\u00e4sentieren",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlegendes Verst\u00e4ndnis formaler Methoden der Informatik<br/>Sehr gute Englischkenntnisse (m\u00fcndlich und schriftlich)<br/>Erste Erfahrung im Lesen von wissenschaftlichen Artikeln<br/>Kritisches Denken und Interesse an mathematischen Formalismen",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0975 Rigorose und formale Analyse verl\u00e4sslicher Software (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Johannes Buchmann",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "BcT",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In diesem Seminar wird den Teilnehmern ein wissenschaftlischer und praktischer Einblick in die renommierte Blockchain Technologie gew\u00e4hrt. Diese Technologie gilt als eine der n\u00e4chsten gro\u00dfen Innovationen mit einer Vielfalt an Anwendungsgebieten. Daher werden in diesem Seminar eine Reihe von Publikationen mit Bezug auf die Funktionsweise, ihre Implementierung und die potentialen Einsatzgebiete der Blockchain Technologie n\u00e4her betrachtet.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Verstehen der Problemstellungen in den einzelnen Themengebieten, selbstst\u00e4ndiges Erarbeiten von L\u00f6sungsans\u00e4tzen, Verfassen und Pr\u00e4sentieren wissenschaftlicher Publikationen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Einf\u00fchrung in die Kryptografie",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0997 Blockchain Technology (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": "",
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. phil. nat. Marc Fischlin",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Crypto Classics",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Klassische Arbeiten aus dem Gebiet der Kryptographie und ihren Bezug zu aktuellen Forschungsgebieten verstehen.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Absolvierung kennen die Teilnehmenden ausgew\u00e4hlte klassische Forschungsarbeiten, die wichtige grundlegende Konzepte im Gebiet der Kryptographie etabliert haben. Sie k\u00f6nnen deren Bedeutung im historischen Kontext und im Kontext aktueller Forschungsfragen bewerten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Einf\u00fchrung in die Kryptographie",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1006 Klassiker der Kryptographie (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": "",
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph.D. Sebastian Faust",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Applied Crypto",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Behandelt werden aktuelle Themen aus der Kryptographie und ihr Bezug zu Forschungsthemen.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Absolvierung k\u00f6nnen die Teilnehmer selbstst\u00e4ndig aktuelle Forschungsthemen verstehen und anderen Teilnehmern vorstellen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Einf\u00fchrung in die Kryptographie",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1012 Angewandte Kryptographie (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": "",
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Kristian Kersting",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "ML OS",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Der Fachbereich Maschinelles Lernen (ML) f\u00fchrt Forschung zum Maschinellen Lernen und zu K\u00fcnstlichen Intelligenz durch. Zum Einsatz kommen dabei graphische Wahrscheinlichkeitsmodelle, Methoden des statistischen Lernens, Methoden des Tiefen Lernens und Methoden des statistisch-relationen Lernens.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das ML Oberseminar bietet eine Plattform zum Ideenaustausch und zur Diskussion um die aktuelle Forschung und die neuesten Ver\u00f6ffentlichungen im Bereich des Maschinellen Lernens. Die regelm\u00e4\u00dfigen Treffen beinhalten Seminarvortr\u00e4ge, Reading Group, Tutorials und Gastvorlesungen. Sowohl Promovierende als auch Studierende aus den betroffenen Forschungsgebieten k\u00f6nnen sich aktiv am Seminar beteiligen und ihre Forschungsergebnisse diskutieren und austauschen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1015 ML Oberseminar (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 4,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "CrisisTech",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Seminar werden fortgeschrittene theoretische Themen des Fachgebiets \u201eWissenschaft und Technik f\u00fcr Frieden und Sicherheit\u201c (PEASEC) erarbeitet. Basierend auf einer Einf\u00fchrung/Wiederholung der Techniken wissenschaftlichen Arbeitens und einiger Grundlagen werden fortgeschrittene Themen vergeben, die sich an der aktuellen Forschung orientieren. Im Rahmen der Veranstaltung entstehende Arbeiten werden im Anschluss mithilfe eines Review-Verfahrens gegenseitig \u00fcberpr\u00fcft und anschlie\u00dfend \u00fcberarbeitet.<br/>- Grundlagen: Friedens-, Konflikt- und Sicherheitsforschung<br/>o Friedens- und Konfliktforschung<br/>o Sicherheitsforschung und Informationssicherheit<br/>- Informatik in Milit\u00e4r, Krieg und Konflikten<br/>o Milit\u00e4rische Nutzung von Informatik und Dual-Use-Problematik<br/>o Cyberwar: Konflikte im Cyberraum mit Information Warfare, Fake News und Social Bots<br/>o Terrorismus und terroristische Propaganda in sozialen Medien<br/>- Informatik f\u00fcr Frieden<br/>o Mensch-Computer-Interaktion f\u00fcr Cyberpeace und zur Friedensf\u00f6rderung<br/>o IT im Kontext politischer Aktivisten<br/>o Bek\u00e4mpfung terroristischer Propaganda in sozialen Medien<br/>- Sicherheitskritische Mensch-Computer-Interaktion<br/>o Usable Safety-Engineering sicherheitskritischer interaktiver Systeme<br/>o Recht, Ethik, Kultur<br/>o Betriebliche Informationssysteme<br/>o Krisenmanagementsysteme und Medizintechnik<br/>o Warn- und Assistenzsysteme<br/>o Soziale Medien<br/>o Kooperationssysteme f\u00fcr Einsatzlagen<br/>o Technologien f\u00fcr freiwillige Partizipation<br/>Themen f\u00fcr das aktuelle Semester finden Sie unter www.peasec.de/lehre",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Studierende verstehen nach erfolgreichem Besuch der Veranstaltung die technischen und theoretischen Grundkonzepte f\u00fcr Frieden und Sicherheit. Insbesondere lernen sie:<br/>- Grundlagen der Friedens-, Konflikt-, und Sicherheitsforschung aus Blickwinkel der Informatik<br/>- Herausforderungen der IT-Gestaltung und \u2013Nutzung im Kontext von Frieden und Sicherheit<br/>- Methoden zur Entwicklung sicherheitskritischer Mensch-Computer-Interaktion<br/>- Selbstst\u00e4ndige Auseinandersetzung mit wissenschaftlichen Texten<br/>- Verfassen wissenschaftlicher Ausarbeitungen<br/>- Begutachtung wissenschaftlicher Texte",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Reuter, C. (2018) Sicherheitskritische Mensch-Computer-Interaktion: Interaktive Technologien und Soziale Medien im Krisen- und Sicherheitsmanagement, 660 S., Wiesbaden: Springer Vieweg \u2013 im Druck<br/>Altmann, J., Bernhardt, U., Nixdorff, K., Ruhmann, I., & W\u00f6hrle, D. (2016) Naturwissenschaft - R\u00fcstung - Frieden - Basiswissen f\u00fcr die Friedensforschung (Vol. 49), Wiesbaden: Springer Vieweg. <br/>Flick, U. (2015) Introducing Research Methodology. Sage Publications Ltd<br/>Weitere Literatur wird in der Veranstaltung je nach gew\u00e4hltem Thema genannt.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Grundlagen der Informatik oder Grundlagen der Konflikt- und Friedensforschung<br/>- Offen f\u00fcr Studierende der Informatik<br/>- Offen f\u00fcr Internationale Studien/Friedens- und Konfliktforschung (Naturwissenschaftlich-technische Dimension der Friedens- und Konfliktforschung -IS-MA-7)<br/>- Offen f\u00fcr Studierende anderer Fachgebiete, Anrechenbarkeit nach Absprache",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">18:05</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">19:45 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">18:05</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">19:45 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S103/221</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1019 Seminar Krisen-, Sicherheits- und Friedenstechnologien (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": "",
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "OS PEASEC",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Oberseminar dient dem Austausch aktueller Forschungsergebnisse aus dem Themenbereich des Fachgebiets \u201eWissenschaft und Technik f\u00fcr Frieden und Sicherheit\u201c (PEASEC). Dies beinhaltet methodische oder thematische Einf\u00fchrungen aktueller wissenschaftlicher Bereiche, die Vorstellung aktueller Ergebnisse von Doktoranden der Fachgruppe sowie von Bachelor- und Masterstudenten, die im Rahmen von Qualifikationsarbeiten (Dissertationen, Masterarbeiten, Bachelorarbeiten) erzielt wurden \u2013 oder noch in Bearbeitung sind. Weiterhin finden in diesem Rahmen Gastvortr\u00e4ge aus Wirtschaft und Forschung statt. Die Vortragsl\u00e4nge f\u00fcr Studierende betr\u00e4gt i.d.R. 20 Minuten zuz\u00fcglich einer Diskussion.<br/>Themen f\u00fcr das aktuelle Semester finden Sie unter www.peasec.de/lehre",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "\u2022 Durchf\u00fchren von Literaturstudien<br/>\u2022 Identifikation wissenschaftlicher Forschungsl\u00fccken<br/>\u2022 Formulierung von Forschungsfragen und Hypothesen<br/>\u2022 Planung wissenschaftlicher Arbeiten / Verfassen eines Expos\u00e9s<br/>\u2022 Auswahl und Anwendung wissenschaftlicher Methoden<br/>\u2022 Wissenschaftliche Arbeit in der Informatik<br/>\u2022 Verfassen wissenschaftlicher Texte<br/>\u2022 Begutachtung wissenschaftlicher Texte",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1021 Oberseminar Wissenschaft und Technik f\u00fcr Frieden und Sicherheit (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "SIN",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar zum Schutz von verteilten Infrastrukturen und Netzwerken setzt sich aus der strukturierten Arbeit an wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichungen auseinander. Die Themen befassen sich hierbei mit:<br/>- Vertrauen<br/>- Privatheit<br/>- Resilienz<br/>in Infrastrukturen und Netzwerken.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Studenten, die an dem Seminar teilnehmen, haben die Chance die Themen durch strukturierte Forschung, n\u00e4her kennen zu lernen.<br/>Ihre Aufgabe wird es sein, aktuelle wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen zu verstehen, um deren Beitrag zu erkl\u00e4ren. Au\u00dferdem muss ein Survey \u00fcber das bearbeitete Thema verfasst werden.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik <br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlegendes Verst\u00e4ndnis von IT-Sicherheit und verteilten Systemen.<br/> <br/>Veranstaltungen:<br/>Computersystemsicherheit (CSS)<br/>Computer-Netzwerke und verteilte Systeme (CNuvS)",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1022 Schutz von verteilten Infrastrukturen und Netzwerken (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ermira Mezini",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "FoSA",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Grundlagen statischer Analysen, die zur Implementierung von fortgeschrittenen Qualit\u00e4ts- und Sicherheitsanalysen gebraucht werden.<br/> <br/>Exemplarische Auswahl der Themen:<br/>- Berechnung von Kontrol- und Datenabh\u00e4ngigkeiten in der Gegenwart von unendlichen Schleifen und nicht reduzierbarer Kontrollflussgraphen.<br/>- Slicing von Code<br/>- Identifikation von Schleifen in Machinencode<br/>- Konstruktion von Aufrufgraphen<br/>- Statische Analyse Frameworks (z.B., IDE, IFDS, Reactive Async)<br/>- \"Self-Adaptation\" und statische Analysen<br/>- Sound(iness)<br/>- Specification Mining",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studierenden werden vertraut sein mit den Grundlagen von fortgeschrittenen Analysen und werden in der Lage sein, die Angemessenheit bestimmter Techniken und Algorithmen f\u00fcr konkrete Anwendungsf\u00e4lle zu beurteilen. Die Studierenden werden weiterhin in der Lage sein fortgeschrittene, technische Themen im Bereich statische Analyse effektiv zu pr\u00e4sentieren.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar richtet sich an fortgeschrittene Bachelor- und Masterstudierende. Vertrautheit mit den Grundlagen des Compilerbaus (z.B. SSA Form) ist sehr empfehlenswert.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1028 Grundlagen statischer Analysen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": "",
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Thomas Schneider",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "OS-ENCRYPTO",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im ENCRYPTO Oberseminar werden aktuelle Forschungsergebnisse aus dem Bereich Engineering Kryptographischer Protokolle vorgestellt und diskutiert. Vortragende sind Mitarbeiter der ENCRYPTO Gruppe, Studierende, die ihre Abschlussarbeit in der ENCRYPTO Gruppe schreiben, und G\u00e4ste. Die Vortr\u00e4ge sind f\u00fcr alle Interessenten \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Einblick in die Forschung im Bereich Engineering Cryptographic Protocols.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Einf\u00fchrung in die Kryptographie und Lehrveranstaltungen der ENCRYPTO Gruppe.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1033 Oberseminar ENCRYPTO (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. Michael Pradel",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "ML4P",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar behandelt aktuelle Forschung zum Verbessern von Software und deren Entwicklungsprozess durch maschinelles Lernen, z.B. durch Deep Learning. Wir werden wissenschaftliche Artikeln \u00fcber Werkzeuge zum Verbessern der Zuverl\u00e4ssigkeit und Sicherheit von Software diskutieren, welche auf maschinell gelernten Modellen von Code basieren. Beispiele f\u00fcr solche Werkzeuge sind Programmanalysen dem Finden von Programmierfehlern oder zum automatischen Vervollst\u00e4ndigen von Source Code.<br/> <br/>In einem Kick-off Meeting zu Beginn des Semesters erh\u00e4lt jeder Studierende einen aktuellen wissenschaftlichen Artikel und arbeitet dann selbstst\u00e4ndig an einem Term Paper der den Artikel zusammenfasst. Mentoren werden diesen Prozess in individuellen Treffen begleiten. In einer der letzten Semesterwochen findet ein halb- oder ganzt\u00e4giger Workshop statt, in welchem jeder Studierende einen Vortrag \u00fcber den jeweiligen Artikeln h\u00e4lt. Die Benotung erfolgt auf Basis des Term Papers, des Vortrages und der aktiven Teilnahme am Workshop.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Seminar lernen Studierende wissenschaftliche Artikel zu verstehen und Forschungsergebnisse in einem Vortrag zuvorstellen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1046 Maschinelles Lernen in Programmierwerkzeugen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Jan Peters",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "RL-APL",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Rahmen dieses Seminars werden wir Reinforcement Learning Algorithmen und deren Anwendung in Intelligenten Technischen Systemen diskutieren. Hierbei sollen Studenten die F\u00e4higkeit erwerben, sich einen unbekannten Text selbstst\u00e4ndig zu erarbeiten, f\u00fcr eine Pr\u00e4sentation aufzubereiten und einem Fachpublikum zu pr\u00e4sentieren.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Am Ende dieses Kurses verstehen Studierende die aktuellen Forschungsthemen im Reinforcement Learning und sind in der Lage die Literaturvorstudie f\u00fcr eine Forschungsarbeit in diesem Bereich durchzuf\u00fchren.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Gleichzeitige Belegung der Vorlesung \"Reinforcement Learning: Von Grunlagen zu den Tiefen Ans\u00e4tzen\" oder vorhergehende Belegung von \"Lernende Roboter.\"",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1050 Algorithmen und Plattformen des Reinforcement Learning (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph.D. Sebastian Faust",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "ZKP",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Zero Knowledge (ZK) Beweise sind Beweissysteme, mit denen ein Prover einem Verifier gegen\u00fcber die Wahrheit von Behauptungen wie z.B. \"Ich kenne eine L\u00f6sung f\u00fcr ein Kreuzwortr\u00e4tsel\" beweisen kann, ohne aber die L\u00f6sung des R\u00e4tsels zu verraten. ZK Beweise finden vielseitige Anwendung in der Kryptographie, beispielsweise im Bereich von sicherer Verschl\u00fcsselung und anonymen Kryptow\u00e4hrungen. In diesem Seminar lernen wir verschiedene Arten von ZK Beweissystemen und deren Anwendungsm\u00f6glichkeiten kennen.<br/> <br/>Exemplarische Auswahl der Themen:<br/>- Was sind ZK Beweise und welche Varianten gibt es?<br/>- Die Fiat-Shamir Transformation und nicht-interaktive Beweissysteme<br/>- Groth-Sahai Beweise<br/>- ZCash<br/>- Succint Arguments of Knowledge (SNARKs) und ihre Anwendungen<br/>- Das Verschl\u00fcsselungsverfahren von Naor und Yung",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studierenden lernen die theoretischen Grundlagen von Zero Knowledge Beweissystemen und diverse Anwendungsbereiche im Detail kennen. Sie sind in der Lage, einen wissenschaftlichen Artikel aufzuarbeiten und zu pr\u00e4sentieren.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "M.Sc. Informatik",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Seminar richtet sich an Masterstudierende. Grundlagenvorlesung IT-Sicherheit oder Grundlagenwissen in Kryptografie sind empfehlenswert.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 18. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 25. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 1. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 8. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 15. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 22. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 4.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 29. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 6. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 13. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 20. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 17. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 24. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 31. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 7. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 14. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 5.3.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph.D. Sebastian Faust\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1052 Zero Knowledge Beweissysteme (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WBQS",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Mit der Systementwicklung werden h\u00e4ufig prim\u00e4r wirtschaftliche Ziele (z. B. Kosten, Effizienz) oder technische Kriterien (z. B. korrekte Funktionalit\u00e4t, Stabilit\u00e4t, Wartbarkeit) verfolgt. Durch einen Systemeinsatz sind in der Regel aber weitere Werte betroffen, z.B. Gesundheit. informationelle Selbstbestimmung. Solche Werte werden auch in der Systemgestaltung ber\u00fccksichtigt. Allerdings bleibt der Bezug dieser Werte zu den vorgeschlagenen Funktionen meistens unscharf mit dem Effekt, dass sp\u00e4ter andere Interpretationen der Werte als Kritikpunkte eingebracht werden.<br/>Christoph Hubig schl\u00e4gt in seinem Artikel \u201eIndikatorenpolitik\u201c vor, dass die Werte durch pr\u00fcfbare Indikatoren so pr\u00e4zisiert werden sollen, dass f\u00fcr das geplante Systems entschieden werden kann, ob sie erf\u00fcllt sind. Sind die Indikatoren (z.B.: NOx bei dem Wert Gesundheit, Zugriff auf alle eigenen Daten beim Datenschutz) im \u201egr\u00fcnen Bereich\u201c, dann sind nach Vereinbarung auch die Werte erf\u00fcllt.<br/>Dieser Ansatz ist in der Informatik f\u00fcr technikgetriebene Werte (wie Zuverl\u00e4ssigkeit, Wartbarkeit usw.) \u00fcblich. Er wird aber f\u00fcr Werte der Stake Holder kaum verwendet.<br/>Die Indikatorenpolitik \u00fcbertragen auf die Informatik bedeutet, dass in der Analysephase die Erhebung der Werte durchgef\u00fchrt wird und eine Einigung auf ein Wert-Indikatoren-Modell Voraussetzung f\u00fcr die Systementwicklung ist.<br/>Die formalen Teile des Werte-Indikatoren-Modells k\u00f6nnen in der UML dokumentiert werden. Es bietet sich an, auch die Pr\u00fcfung des gr\u00fcnen Bereichs f\u00fcr die Indikatoren durch Nachbedingungen in den Use Cases zu beschreiben.<br/>Dieser Ansatz hat f\u00fcr die Software Entwicklung den Reiz, dass die Qualit\u00e4tskontrolle der Werte sich direkt aus der Anforderungsanalyse ergibt.<br/>Das Thema des Seminars ist die Erprobung dieses Ansatzes an kleineren Projektideen.<br/>Seminarprogramm:<br/>\u2022 Recherche nach \u00e4hnlichen Ans\u00e4tzen.<br/>\u2022 Systematik der Transformation des Werte-Indikatoren-Modells in Nachbedingungen<br/>\u2022 Beispiele, am besten aus dem eigenen Erfahrungsbereich<br/>\u2022 Entwicklung von Stereotypen f\u00fcr die Indikatorenpr\u00fcfung",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Neben den Standardzielen eines Seminars liegt der Schwerpunkt auf der kritischen Beurteilung von Software-Entwicklungskonzepten",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Eigene Projekterfahrung im Bereich Anforderungsanalyse, erfolgreicher Abschluss der LV Software Engineering.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 19. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 26. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 2. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 9. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 16. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 23. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 30. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 7. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 14. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 21. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 18. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 25. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 1. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 8. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Fr, 15. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S102/34</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. phil. Wolfgang Henhapl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1055 Wertbasierte Qualit\u00e4tskontrolle (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 4,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "ES-SysML",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Dieses Seminar dient der Diskussion neuer Forschungspapiere im Zusammenhang von Hardware-/Softwaresystemen und maschinellem Lernen (ML). Das Seminar zielt auf die Verbindungen zwischen diesen Themenbereichen ab und diskutiert Fragestellungen, die auf praktisch anwendbares maschinelles Lernen zugeschnitten sind wie z.B. Hardware-Beschleuniger f\u00fcr ML, verteilte skalierbare ML-Systeme, neuer Programmierparadigmen f\u00fcr ML, Automatisiertes ML, sowie Anwendungen von ML f\u00fcr Systeme.<br/> <br/>Jeder Teilnehmer pr\u00e4sentiert ein Forschungspapier, das anschlie\u00dfend von allen Teilnehmern diskutiert wird. Dar\u00fcber hinaus werden zusammenfassende Arbeiten in Gruppen verfasst und einem Peer-Review Prozess unterzogen. Die vorzustellenden Arbeiten stellen in der Regel aktuelle Publikationen in relevanten Konferenzen und Zeitschriften dar.<br/> <br/>Das Seminar wird als Blockveranstaltung angeboten. Weitere Informationen unter: http://binnig.name",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach diesem Seminar sollten Studierende in der Lage sein:<br/>- einen unbekannten Text aus den Bereichen des Seminars selbst\u00e4ndig aufzuarbeiten<br/>- eine Pr\u00e4sentation und eine schriftliche Zusammenfassung f\u00fcr ein Fachpublikum in diesem Gebiet zu entwickeln<br/>- an einer Fachdiskussion \u00fcber ein Thema aus den Bereichen des Seminars sinnvoll teilzunehmen<br/>- die Meinung \u00fcber eine wissenschaftliche Arbeit in der Form eines schriftlichen Peer-Reviews zu artikulieren",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundkenntnisse in maschinellem Lernen, skalierbares Datenmanagement und Hardware-/Softwaresystemen.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1057 Erweitertes Seminar - Systems and Machine Learning (WiSe 2018/19)"
                            }
                        ],
                        "title": "Seminare"
                    },
                    {
                        "children": [
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL FOP",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Es sollen F\u00e4higkeiten erlernt werden, geeignete Lernmaterialien f\u00fcr Schulungen in Informatikthemen selbst zu erstellen, ihren Einsatz kritisch zu begleiten und dabei auch die Lernenden zu betreuen und anzuleiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Vordiplom Informatik A oder Bachelorpr\u00fcfung Grundlagen der Informatik 1",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0187 Praktikum in der Lehre - Funktionale und objektorientierte Programmierkonzepte (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. techn. Johannes F\u00fcrnkranz",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL AlgInf II",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Mitarbeit in der Ausrichtung der Lehrveranstaltung Allgemeine Informatik<br/> ll (Programmieren in Java)",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Es sollen F\u00e4higkeiten erlernt werden, geeignete Lernmaterialien f\u00fcr Schulungen in Informatikthemen selbst zu erstellen, ihren Einsatz kritisch zu begleiten und dabei auch die Lernenden zu betreuen und anzuleiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundstudium Informatik",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0292 Praktikum in der Lehre - Allgemeine Informatik II (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ermira Mezini",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL Softwaretechnik",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Vorbereitung und Korrektur von \u00dcbungen, Abhalten von \u00dcbungsstunden, Betreuung von Praktischen \u00dcbungen.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Es sollen F\u00e4higkeiten erlernt werden, geeignete Lernmaterialien f\u00fcr Schulungen in Informatikthemen selbst zu erstellen, ihren Einsatz kritisch zu begleiten und dabei auch die Lernenden zu betreuen und anzuleiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Vordiplom / Grundstudium",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0443 Praktikum in der Lehre - Softwaretechnik (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. Arjan Kuijper",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL VC",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Mitarbeit in der Ausrichtung der Lehrveranstaltung Einf\u00fchrung in HumanComputer Systems (\u00dcbungskonzeption, Korrektur, Begleitung des Lernenden)",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Es sollen F\u00e4higkeiten erlernt werden, geeignete Lernmaterialien f\u00fcr Schulungen in Informatikthemen selbst zu erstellen, ihren Einsatz kritisch zu begleiten und dabei auch die Lernenden zu betreuen und anzuleiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Visual Computing",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0519 Praktikum in der Lehre - Visual Computing (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Neeraj Suri",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PiDL BS",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Mitarbeit in der Ausrichtung der Lehrveranstaltung Grundlagen der Informatik III",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Es sollen F\u00e4higkeiten erlernt werden, geeignete Lernmaterialien f\u00fcrSchulungen in Informatikthemen selbst zu erstellen, ihren Einsatzkritisch zu begleiten und dabei auch die Lernenden zu betreuen undanzuleiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Siehe Literatur zu Grundlagen der Informatik III",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Vordiplom Informatik A oder Bachelorpr\u00fcfung Grundlagen der Informatik III",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0550 Praktikum in der Lehre - Betriebssysteme (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ahmad-Reza Sadeghi",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL Digitaltechnik",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Es sollen F\u00e4higkeiten erlernt werden, geeignete Lernmaterialien f\u00fcr Schulungen in Informatikthemen selbst zu erstellen, ihren Einsatz kritisch zu begleiten und/oder dabei auch die Lernenden zu betreuen und anzuleiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Kenntnisse aus Technische Grundlagen der Informatik (TGDI) oder vergleichbarer Vorlesung.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0597 Praktikum in der Lehre - Digitaltechnik (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL TK1",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Es sollen F\u00e4higkeiten erlernt werden, geeignete Lernmaterialien selbst zu erstellen, ihren Einsatz kritisch zu begleiten und dabei auch die Lernenden zu betreuen und anzuleiten.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Kenntnisse der Thematik in TK1",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "TK1",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0683 Praktikum in der Lehre - TK1 (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. J\u00f6rn Kohlhammer; PD Dr.-Ing. Tatiana Landesberger Von Antburg",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL IVVA",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Dieser Kurs erm\u00f6glicht es Studierenden, die Haus- und Pr\u00e4senz\u00fcbungen f\u00fcr die Vorlesung \u201cInformationsvisualisierung und Visual Analytics\u201d unter Anleitung durch die Lehrenden zu konzipieren, durchzuf\u00fchren und die Lernergebnisse der Vorlesungsteilnehmer zu evaluieren.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studenten k\u00f6nnen nach erfolgreicher Durchf\u00fchrung der Veranstaltung:<br/>- Lehrinhalte aus der Vorlesung f\u00fcr Haus- und Pr\u00e4senz\u00fcbungen aufbereiten<br/>- \u00dcbungen mit Studentengruppen konzipieren und durchf\u00fchren<br/>- Ein Konzept f\u00fcr aufeinander aufbauende praktische \u00dcbungen entwickeln<br/>- Methoden der Lernkontrolle f\u00fcr die Lerninhalte der Vorlesung anwenden",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Informationsvisualisierung und Visual Analytics",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0767 Praktikum in der Lehre - Informationsvisualisierung und Visual Analytics (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PIDL-SEEMOO",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Dieser Kurs befasst sich mit damit Lehrinhalte der Themenschwerpunkte Internetsicherheit und Sicherheit in Mobilen Netzen didaktisch aufzubereiten und durch begleitende praktische \u00dcbungen besser verst\u00e4ndlich zu machen.<br/> <br/>Dies umfasst unter anderem: Die Implementierung von Systemen die in der Vorlesung behandelte Schwachstellen aufweisen und den Studierenden f\u00fcr praktische \u00dcbungen verf\u00fcgbar gemacht werden; die Erstellung von Minitests zur Leistungskontrolle; die Konzeption von Materialien f\u00fcr leistungsschwache wie leistungsstarke Studenten um Inhalte der Vorlesung zu vertiefen; das Erstellen von anspruchsvollen Bonussystemen.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studenten ko\u00a8nnen nach erfolgreicher Durchfu\u00a8hrung der Veranstaltung:<br/>- Lehrinhalte aus der Vorlesung fu\u00a8r Haus- und Pra\u00a8senzu\u00a8bungen aufbereiten<br/>- Praxisnahe \u00dcbungsformen konzipieren und erstellen<br/>- U\u00a8bungen mit Studentengruppen aller Leistungsniveaus konzipieren und durchfu\u00a8hren<br/>- Ein Konzept fu\u00a8r aufeinander aufbauende praktische U\u00a8bungen entwickeln<br/>- Methoden der Lernkontrolle fu\u00a8r die Lerninhalte der Vorlesung anwenden",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Erfolgreicher Besuch der SEEMOO Veranstaltung f\u00fcr die das PIDL durchgef\u00fchrt wird.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0957 Praktikum in der Lehre - Internetsicherheit und Sicherheit in Mobilen Netzen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Reiner H\u00e4hnle",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PIDLSE",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Vorbereitung und Korrektur von \u00dcbungen, Abhalten von \u00dcbungsstunden, Betreuung von Praktischen \u00dcbungen",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nachdem Studierende die Veranstaltung besucht haben, k\u00f6nnen Sie <br/>- Lerninhalte in Form von \u00dcbungsaufgaben auf angemessener Abstraktionsebene aufbereiten<br/>- fachliche Inhalte aufbereiten und erkl\u00e4ren (f\u00fcr die Zielgruppe der Studierenden) <br/>- \u00dcbungsgruppen betreuen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Sehr gute Kenntnisse in Software Engineering",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0972 Praktikum in der Lehre - Software Engineering (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. phil. nat. Marc Fischlin",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL CS",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Ausarbeitung neuer \u00dcbungs- und Programmieraufgaben<br/>- Konzeption von \u00dcbungsbl\u00e4ttern",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nachdem Studierende die Veranstaltung besucht haben, k\u00f6nnen sie Lerninhalte als \u00dcbungs- und Programmieraufgaben aufbereiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Voraussetzung: erfolgreiche Teilnahme an der Lehrveranstaltung \"Computersystemsicherheit\"",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0986 Praktikum in der Lehre - Computersystemsicherheit (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Koch",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL EiCB",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Erstellen von \u00dcbungs- und Lehrmaterial zu Einf\u00fchrung in den Compilerbau<br/>- Betreuung von Studierenden zu Themen der Einf\u00fchrung in den Compilerbau, insbesondere unter Verwendung des neuen Lehrmaterials",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreichem Absolvieren der Veranstaltung sind die Studierenden in der Lage, selbst\u00e4ndig Lehrmaterialien zu Informatikthemen zu erstellen. Sie k\u00f6nnen das Material in Schulungen erfolgreich einsetzen und seine didaktische Wirksamkeit kritisch beurteilen. Sie k\u00f6nnen Studierende in direktem pers\u00f6nlichen Kontakt, aber auch \u00fcber elektronische Kommunikationsmedien anleiten und betreuen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Kenntnisse aus Funktionale und Objektorientierte Programmierkonzepte, Algorithmen und Datenstrukturen, Einf\u00fchrung in den Compilerbau sowie Rechnerorganisation (oder vergleichbaren Veranstaltungen)",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0988 Praktikum in der Lehre - Einf\u00fchrung in den Compilerbau (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Michael Waidner",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL - SIT",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Unterst\u00fctzung der Lehre wie z.B., Betreuung von \u00dcbungsgruppen, Sprechstunden, o.\u00e4.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Teilnehmer am Praktikum in der Lehre vertiefen ihre Kenntnisse in verschiedenen Bereiche der IT Sicherheit. Zus\u00e4tzlich erhalten sie Einblicke in die Lehrt\u00e4tigkeit durch Betreuung von Studierenden und \u00dcberarbeitung von Aufgaben.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Erfolgreiche Absolvierung der \"zugeh\u00f6rigen SIT\" Veranstaltung (z.B. Einf\u00fchrung in die IT-Sicherheit beim PidL f\u00fcr die Veranstaltung IT-Sicherheit) oder entsprechende Kenntnisse.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1045 Praktikum in der Lehre - SIT (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PidL - SPP",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Betreuung und Durchf\u00fchrung von \u00dcbungen sowie vorlesungsbegleitenden Praktika der Vorlesung \u201eSystemnnahe und Parallele Programmierung\u201c.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Studenten sind in der Lage:<br/>\u2022 Lehrinhalte in \u00dcbungen zu pr\u00e4sentieren und zu erkl\u00e4ren<br/>\u2022 Praktikumsgruppen zu betreuen<br/>\u2022 Methoden zur Kontrolle des Lernerfolgs systematisch anzuwenden",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "\u2022 Kenntnisse in C/C++ und paralleler Programmierung<br/>\u2022 Deutsch",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1049 Praktikum in der Lehre \u2013 Systemnahe und Parallele Programmierung (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph.D. Sebastian Faust",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PiDl",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Betreuung und Durchf\u00fchrung von \u00dcbungen sowie vorlesungsbegleitende Praktika der Vorlesung \u201eEinf\u00fchrung in die Kryptographie\u201c",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Studenten sind in der Lage:<br/>\u2022 Lehrinhalte in \u00dcbungen zu pr\u00e4sentieren und zu erkl\u00e4ren<br/>\u2022 Praktikumsgruppen zu betreuuen<br/>\u2022 Methoden zur Kontrolle des Lernerfolges systematisch anzuwenden",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "\u2022 Studenten im Master<br/>\u2022 Interesse an Kryptographie<br/>\u2022 Bestehen der Vorlesung \u201eEinf\u00fchrung in die Kryptographie\u201c<br/>\u2022 Deutsch",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1059 Praktikum in der Lehre - Einf\u00fchrung in die Kryptographie (WiSe 2018/19)"
                            }
                        ],
                        "title": "Praktikum in der Lehre"
                    },
                    {
                        "children": [
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 3,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Prak MM Kom 1",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "3,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Der Kurs bearbeitet aktuelle Entwicklungsthemen aus dem Bereich der Multimedia Kommunikationssysteme. Neben einem generellen \u00dcberblick wird ein tiefgehender Einblick in ein spezielles Entwicklungsgebiet vermittelt. Die Themen bestimmen sich aus den spezifischen Arbeitsgebieten der Mitarbeiter und vermitteln technische und einleitende wissenschaftliche Kompetenzen in einem oder mehreren der folgenden Gebiete:<br/> <br/>Netzwerk und Verkehrsplanung und Analyse<br/>Leistungsbewertung von Netzwerk-Anwendungen<br/>Diskrete Event-basierten Simulation von Netzdiensten<br/>Protokolle f\u00fcr mobile Ad hoc Netze / Sensor Netze<br/>Infrastrukturnetze zur Mobilkommunikation / Mesh-Netze<br/>Kontext-abh\u00e4ngige/bezogene Kommunikation und Dienste<br/>Peer-to-Peer Systeme und Architekturen<br/>Verteil-/ und Managementsysteme f\u00fcr Multimedia-/e-Learning-Inhalte<br/>Multimedia Authoring- und Re-Authoring Werkzeuge<br/>Web Service Technologien und Service-orientierte Architekturen<br/>Anwendungen f\u00fcr Verteilte Gesch\u00e4ftsprozesse<br/>Ressourcen-basiertes Lernen",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die F\u00e4higkeit einfache Probleme im Bereich der Multimedia Kommunikation l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Erworbene Kompetenzen sind unter anderem:<br/> <br/>Design einfacher Kommunikationsanwendungen und Protokolle<br/>Implementierung und Testen von Software Komponenten f\u00fcr Verteilten Systeme<br/>Anwendung von Objekt-Orientierten Analyse und Design Techniken<br/>Pr\u00e4sentation von Projektfortschritten und -ergebnissen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Literatur besteht aus einer Auswahl an Fachartikeln zu den einzelnen Themen. Als Erg\u00e4nzung wird die Lekt\u00fcre ausgew\u00e4hlte Kapitel aus folgenden B\u00fcchern empfohlen:<br/> <br/>Andrew Tanenbaum: \"Computer Networks\". Prentice Hall PTR (ISBN 0130384887)<br/>Christian Ullenboom: \"Java ist auch eine Insel: Programmieren mit der Java Standard Edition Version 5 / 6\" (ISBN-13: 978-3898428385)<br/>Kent Beck: \"Extreme Programming Explained - Embrace Changes\" (ISBN-13: 978-0321278654)",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "BSc ETiT, BSc/MSc iST, MSc MEC, Wi-CS, Wi-ETiT, BSc/MSc CS",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Interesse grundlegenden Themen aktueller Kommunikations- und Multimedia Technologien zu erkunden. Au\u00dferdem erwarten wir:<br/> <br/>Erfahrungen in der Programmierung mit Java/C# (C/C++)<br/>Kenntnisse in Computer Kommunikationsnetzen. Die Vorlesungen Kommunikationsnetze I und/oder Net Centric Systems werden empfohlen.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "18-sm-1020 Praktikum Multimedia Kommunikation I (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; Prof. Dr.-Ing. Ulrich Konigorski",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PS Echtzeitsysteme",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "4",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Praktische Programmiererfahrung mit C/C++<br/>Softwareentwicklung mit wichtigen Zeit- und Speichereinschr\u00e4nkungen<br/>Erfahrung mit Dokumentation und Testen eines nicht trivialen Systems<br/>Erfahrung mit SCM (Source Code Management) Systemen, Zeiterfassungswerkzeugen und sonstigen Projektmanagement-Tools<br/>Teamtreffen, Zeitplanung und Zeitmanagement<br/>Ergebnisse pr\u00e4sentieren, Vortr\u00e4ge halten",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Der Studierende soll praktische Erfahrung in der Software-Entwicklung f\u00fcr eingebettete Systeme sammeln. Dabei lernt er, in Teamarbeit eine umfangreiche Aufgabe zu bew\u00e4ltigen. Dar\u00fcber hinaus wird ge\u00fcbt, in der Gruppe vorhandenes theoretisches Wissen (aus anderen Lehrveranstaltungen wie Echtzeitsysteme, Software-Engineering - Einf\u00fchrung, C++ Praktikum) gezielt zur L\u00f6sung der praktischen Aufgabe einzusetzen.<br/> <br/>Studenten, die an diesem Projektseminar erfolgreich teilgenommen haben, sind in der Lage, zu einer vorgegebenen Problemstellung ein gr\u00f6\u00dferes Softwareprojekt im Team eigenst\u00e4ndig zu organisieren und auszuf\u00fchren. Die Teilnehmer erwerben folgende F\u00e4higkeiten im Detail:<br/>Realistische Zeitplanung und Resourceneinteilung (Projektmanagement)<br/>Umfangreicherer Einsatz von Werkzeugen zur Versions-, Konfiguration- und \u00c4nderungsverwaltung<br/>Entwicklung von Hardware-/Software-Systemen mit C/C++ , unter Ber\u00fccksichtigung wichtiger Einschr\u00e4nkungen eingebetteter Systeme<br/>Planung und Durchf\u00fchrung umfangreicherer Qualtit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen<br/>Zusammenarbeit und Kommunikation in und zwischen mehreren Teams",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "www.es.tu-darmstadt.de/lehre/projektseminar-echtzeitsysteme-ss<br/>/",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "MSc ETiT, BSc iST",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "ETiT/DT, WI-ET/DT und iST: Grundlegende Softwaretechnik-Kenntnisse sowie vertiefte Kenntnisse objektorientierter Programmiersprachen (insbesondere: C++)<br/>Erw\u00fcnscht: Grundlagen der Entwicklung von Echtzeitsystemen<br/>ETiT/AUT, MEC: Erw\u00fcnscht: Regelungstechnik II und Digitale Regelungssysteme",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 17. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">11:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S217/103</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ulrich Konigorski; Dr. Ing. Eric Lenz; Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; Stefan Tomaszek\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">16:15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:55 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/052</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ulrich Konigorski; Dr. Ing. Eric Lenz; Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; Stefan Tomaszek\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 11. M\u00e4r. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">09:50</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">12:25 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S306/052</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ulrich Konigorski; Dr. Ing. Eric Lenz; Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr; Stefan Tomaszek\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "18-su-2070 Projektseminar Echtzeitsysteme (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Prak MM Kom 2",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Der Kurs bearbeitet aktuelle Entwicklungsthemen aus dem Bereich der Multimedia Kommunikationssysteme. Neben einem generellen \u00dcberblick wird ein tiefgehender Einblick in ein spezielles Entwicklungsgebiet vermittelt. Die Themen bestimmen sich aus den spezifischen Arbeitsgebieten der Mitarbeiter und vermitteln technische und einleitende wissenschaftliche Kompetenzen in einem oder mehreren der folgenden Gebiete:<br/> <br/>Netzwerk und Verkehrsplanung und Analyse<br/>Leistungsbewertung von Netzwerk-Anwendungen<br/>Diskrete Event-basierte Simulation von Netzdiensten<br/>Protokolle f\u00fcr mobile Ad hoc Netze / Sensor Netze<br/>Infrastruktur Netze zur Mobilkommunikation / Mesh- Netze<br/>Kontext-abh\u00e4ngige/bezogene Kommunikation und Dienste<br/>Peer-to-Peer Systeme und Architekturen<br/>Verteil-/ und Managementsysteme f\u00fcr Multimedia-/e-Learning-Inhalte<br/>Multimedia Authoring- und Re-Authoring Werkzeuge<br/>Web Service Technologien und Service-orientierte Architekturen<br/>Anwendungen f\u00fcr Verteilte Gesch\u00e4ftsprozesse",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die F\u00e4higkeit selbst\u00e4ndig Probleme im Bereich des Design und der Entwicklung von Kommunikationsnetzen und -anwendungen f\u00fcr Multimediasysteme zu l\u00f6sen und zu evaluieren soll erworben werden. Erworbene Kompetenzen sind unter anderem:<br/> <br/>Design komplexer Kommunikationsanwendungen und Protokolle<br/>Implementierung und Testen von Software Komponenten f\u00fcr Verteilte Systeme<br/>Anwendung von Objekt-Orientierten Analyse- und Design-Techniken<br/>Erlernen von Projekt-Management Techniken f\u00fcr Entwicklung in kleinen Teams<br/>Schreiben von Software-Dokumentation und Projekt-Berichten<br/>Pr\u00e4sentation von Projektfortschritten und -ergebnissen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Literatur besteht aus einer Auswahl an Fachartikeln zu den einzelnen Themen. Als Erg\u00e4nzung wird die Lekt\u00fcre ausgew\u00e4hlter Kapitel aus folgenden B\u00fcchern empfohlen:<br/> <br/>Andrew Tanenbaum: \"Computer Networks\". Prentice Hall PTR (ISBN 0130384887)<br/>Christian Ullenboom: \"Java ist auch eine Insel: Programmieren mit der Java Standard Edition Version 5 / 6\" (ISBN-13: 978-3898428385)<br/>Joshua Bloch: \"Effective Java Programming Language Guide\" (ISBN-13: 978- 0201310054)<br/>Erich Gamma, Richard Helm, Ralph E. Johnson: \"Design Patterns: Objects of Reusable Object Oriented Software\" (ISBN 0-201-63361-2)<br/>Kent Beck: \"Extreme Programming Explained - Embrace Changes\" (ISBN-13: 978- 0321278654)",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "MSc ETiT, MSc iCE, BSc/MSc iST, Wi-ETiT, BSc/MSc CS, Wi-CS,",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Interesse sich mit herausfordernden Themen der aktuellen Technologien und der Forschung auseinanderzusetzen. Au\u00dferdem erwarten wir:<br/> <br/>Solide Erfahrungen in der Programmierung mit Java und/oder C# (C/C++)<br/>Solide Kenntnisse von Objekt-Orientierter Analyse und Design Techniken<br/>Solide Kenntnisse in Computer Kommunikationsnetzen werden empfohlen<br/>Die Vorlesungen in Kommunikationsnetze I (II, III, oder IV) sind von Vorteil",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; M.Sc. Florian Jomrich; Bj\u00f6rn Richerzhagen\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "18-sm-2070 Praktikum Multimedia Kommunikation II (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Johannes Buchmann",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Kryptographie",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In diesem Praktikum werden ausgew\u00e4hlte Themen aus den Bereichen Public-Key Infrastrukturen (PKI) und kryptographische Verfahren sowie Protokolle behandelt. Zum Beispiel:<br/>- Effiziente Implementierung von Chiffren, Hashfunktionen, Signaturverfahren<br/>- Einbindung kryptographischer Primitive in Anwendungen<br/>- Verwendung kryptographischer Hardware wie Smart Cards",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Ausweiten der Programmierkenntnisse<br/>- Erfahrung sammeln in der Softwareentwicklung<br/>- tieferes Verstehen von Sicherheitskonzepten und kryptographischen Kenntnissen<br/>- Erfahrung sammeln im Umgang mit verschiedenen Entwicklungswerkzeugen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Johannes Buchmann: Einf\u00fchrung in die Kryptographie, 5. Auflage, Springer-Verlag, 2010, 278 p. ISBN: 978-3-642-11185-3<br/>- Johannes Buchmann: Cryptographic Protocols. Vorlesungsskript (u.a. Undeniable, Fail-Stop und Blind Signatures)<br/>- Neal Koblitz: A Course in Number Theory and Cryptography, Springer Verlag, 1994<br/>- Alfred J. Menezes, Paul C. van Oorschot, Scot A. Vanstone: Handbook of Applied Cryptography, CRC Press, 1997<br/> <br/>- Bruce Schneier: Applied Cryptography, John Wiley & Sons, Inc., 1994<br/>- Douglas R. Stinson: Cryptography - Theory and Practice, CRC Press, 1995<br/>- Gustavus J. Simmons: Contemporary Cryptology - The Science of Information Integrity, IEEE Press, 1992<br/>- Programmieren und Dokumentieren komponentenbasierter Software (Java, C, C++ UML, Java-Beans)",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Kenntnisse der entsprechenden Programmiersprache bei Programmieraufgaben<br/>- Grundlagen der Kryptographie<br/>- Kenntnisse in IT-Sicherheit sind von Vorteil",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0105 Kryptographie (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dipl.-Inform. Christian Mark Frei",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Hacker Contest",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Praktikum wird jedes mal an einem neuen<br/>Szenario ausgerichtet. Dieses Szenario (z.B. Internet Service Provider) <br/>gibt den Rahmen vor, welche Systeme aufgebaut und<br/>welche Arten von Attacken untersucht werden sollen.<br/>Allgemein verl\u00e4uft das Praktikum in mehreren Runden:<br/><br/>Aufbau der SystemeAngriffeDokumentation der Angriffe und m\u00f6gliche GegenmassnahmenH\u00e4rten der Systeme",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Arbeit im Team Systematisches und sicheres Planen und Warten von IT-Systemen Erkennen von Angriffen auf IT-Systeme Analyse und Behebung von Schwachstellen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr praktische Sicherheitsprobleme Anwendung und Weiterentwicklung von Sicherheitstools",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundkenntnisse in IT-Sicherheit, Administration von Netzen und Rechnern",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0114 Hacker Contest (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Internet - Prak.Tele",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Praktikum selbst ist in drei Teile unterteilt. In jedem Teil wird es eine Vorlesung geben, um das Thema einzuf\u00fchren und neue Arbeitswerkzeuge vorzustellen.<br/>Wichtige Themen sind:<br/>- Einf\u00fchrung in Java Netzwerk Programmierung und HTTP<br/>- Peer-to-peer technologies<br/>- Web caching<br/>- Internet Standards",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Studierende haben nach Besuch dieser Veranstaltung Wissen \u00fcber zur Zeit aktuell aufkommende Technologien erworben. Ebenso haben Studierende diese Technologien (Bausteine der zuk\u00fcnftigen Generation von Internetdiensten) praktisch eingesetzt und Erfahrungen bei der Nutzung, Entwicklung und Integration dieser Technologien gesammelt.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Handbook of Research: Ubiquitous Computing Technology for Real Time Enterprises edited by Prof. Dr. Max M\u00fchlh\u00e4user, Dr. Iryna Gurevych, 2008, Information Science Reference, ISBN-10: 1599048329",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Net Centric Systems",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0131 Internet - Praktikum Telekooperation (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Praktikum Algorithme",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "L\u00f6sung eines algorithmischen Problems aus der Praxis und Umsetzung der L\u00f6sung in Software.<br/>Konkrete Themenstellung nach Absprache in der Vorbesprechung.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In dieser Veranstaltung erwerben Studierende die Kompetenz zur L\u00f6sung algorithmischer Problemstellungen aus der Praxis und die F\u00e4higkeit, Algorithmen in praktisch effiziente Implementationen umzusetzen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird in der Veranstaltung bekannt gegeben.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Kenntnis einer geeigneten Programmiersprache (z.B. Java / C++)<br/>- Vorwissen \u00fcber grundlegende Algorithmen und Datenstrukturen",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0189 Praktikum Algorithmen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dr. Stefan Peter G\u00f6bel",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Serious Games Prak.",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In dem Praktikum werden f\u00fcr aktuelle Themen aus dem Bereich Serious Games (beispielsweise f\u00fcr Bildung, Gesundheit und Sport) Konzepte entwickelt und prototypisch realisiert.<br/> <br/>Die Themen haben jeweils Bezug zur aktuell laufenden Forschung des Fachgebiets, teilweise in Kooperation mit Partnern aus der Games Industrie und/oder Serious Games Anwendern.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreichem Absolvieren der Veranstaltung k\u00f6nnen die Studierenden eine praktische Aufgabenstellung aus dem \u201eSerious Games\u201c-Umfeld eigenst\u00e4ndig bearbeiten sowie die daf\u00fcr n\u00f6tige Software konzipieren und prototypisch umsetzen. Au\u00dferdem k\u00f6nnen sie die von ihnen erzielten Ergebnisse einem Publikum unter Anwendung von verschiedenen Pr\u00e4sentationstechniken vorstellen sowie eine dazugeh\u00f6rige Fachdiskussion aktiv bestreiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Programmierkenntnisse (die Programmiersprache ist jeweils abh\u00e4ngig von Thema und kann teilweise frei gew\u00e4hlt werden).",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0236 Serious Games Praktikum (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "P: Algorithmen II",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "L\u00f6sung eines fortgeschrittenen algorithmischen Problems aus der Praxis und Umsetzung der L\u00f6sung in Software.<br/>Konkrete Themenstellung nach Absprache in der Vorbesprechung.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In dieser Veranstaltung vertiefen Studierende die Kompetenz zur L\u00f6sung algorithmischer Problemstellungen aus der Praxis und die F\u00e4higkeit, Algorithmen in praktisch effiziente Implementationen umzusetzen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird in der Veranstaltung bekannt gegeben.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Baut auf Praktikum Algorithmen auf",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0276 Praktikum Algorithmen II (Vertiefung) (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Ph.D. Guido Salvaneschi",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Impl. Prog.Lang.",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Es werden Konzepte der Implementierung von Programmiersprachen <br/>vermittelt. Ferner werden diese Konzepte angewendet, um Erweiterungen <br/>f\u00fcr Programmiersprachen zu implementieren.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die F\u00e4higkeit, eine professionelle Aufgabe aus der Informatik selbstst\u00e4ndig und erfolgreich nach den anerkannten Grunds\u00e4tzen der Profession zu bearbeiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Es wird kein Vorwissen vorausgesetzt. Jedoch sind gute Programmiererfahrungen sowie Kenntnisse \u00fcber Kompilerbau und virtuelle Maschinen von Vorteil.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0306 Implementierung von Programmiersprachen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Oskar von Stryk",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Integr.RobotikProj 1",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- selbst\u00e4ndige Bearbeitung einer konkreten Aufgabenstellung aus der Entwicklung und Anwendung moderner Robotersysteme unter Anleitung und (nach M\u00f6glichkeit) in einem Team von Entwicklern<br/>- Einarbeitung in den relevanten Stand der Forschung und Technik<br/>- Erarbeitung eines L\u00f6sungsvorschlags und dessen Umsetzung und Implementierung<br/>- Anwendung und Evaluierung anhand von Roboterexperimenten oder -simulationen<br/>- Dokumentation von Aufgabenstellung, Vorgehensweise, Implementierung und Ergebnissen in einem Abschlussbericht und Durchf\u00fchrung einer Abschlusspr\u00e4sentation",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Durch erfolgreiche Teilnahme erwerben Studierende vertiefte Kenntnisse in ausgew\u00e4hlten Bereichen, Teilsystemen und Methoden moderner Robotersysteme sowie vertiefte F\u00e4higkeiten zu deren Entwicklung, Implementierung und experimentellen Evaluation. Sie trainieren Pr\u00e4sentationsf\u00e4higkeiten und (nach M\u00f6glichkeit) F\u00e4higkeit zur Arbeit in einem Team.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Aktuelle Literaturhinweise werden in der Veranstaltung gegeben.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- grundlegende Fachkenntnisse und methodische F\u00e4higkeiten in der Robotik, wie diese durch die Lehrveranstaltung \u201cGrundlagen der Robotik\u201d vermittelt werden<br/>- spezifische Programmierkenntnisse je nach Aufgabenstellung",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0324 Integriertes Robotik Projekt 1 (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. techn. Johannes F\u00fcrnkranz",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Praktikum KI",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Studierende m\u00fcssen alleine oder in Gruppen ein konkretes praktisches Problem aus dem Bereich der K\u00fcnstlichen Intelligenz bearbeiten und mit Hilfe von selbst zu entwickelnden oder dem Einsatz von bestehenden Software-Werkzeugen l\u00f6sen.<br/> <br/>Beachten Sie bitte die Informationen auf der Homepage des Fachgebiets (http://www.ke.informatik.tu-darmstadt.de/lehre/)!<br/>In Semestern, in denen die Veranstaltung nicht auf diesen Seiten angek\u00fcndigt wird, besteht oftmals dennoch die M\u00f6glichkeit zur Bearbeitung individueller Themen (auf Nachfrage).",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach Bearbeitung dieses Praktikums sollten die Studierenden in der Lage sein<br/>- Einsatzm\u00f6glichkeiten von Werkzeugen der k\u00fcnstlichen Intelligenz zu erkennen<br/>- f\u00fcr gegebene Aufgaben passende Werkzeuge auszuw\u00e4hlen und selbst\u00e4ndig einzusetzen<br/>- den Erfolg des Einsatzes solcher Techniken evaluieren und messen zu k\u00f6nnen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlegendes Wissen in K\u00fcnstlicher Intelligenz",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0412 Praktikum aus K\u00fcnstliche Intelligenz (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. techn. Wolf Dietrich Fellner; Dr. rer. nat. Stefan Guthe; Prof. Dr.-Ing. Michael G\u00f6sele; Prof. Dr.-Ing. J\u00f6rn Kohlhammer; Prof. Dr. Arjan Kuijper; PD Dr.-Ing. Tatiana Landesberger Von Antburg; Prof. Ph. D. Stefan Roth; Prof. Dr. Georgios Sakas",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Praktikum VC",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Rahmen dieses Praktikums werden ausgew\u00e4hlte Themen aus dem Bereich Visual Computing von den Studierenden bearbeitet und am Ende des Praktikums in einem Vortrag vorgestellt. Die konkreten Themen wechseln von Semester zu Semester und sollten direkt mit einem der Lehrenden angesprochen werden.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach dem erfolgreichen Abschluss des Praktikums sind die Studenten dazu in der Lage, selbst\u00e4ndig ein Problem aus dem Bereich des Visual Computings zu analysieren, zu l\u00f6sen und die Ergebnisse zu bewerten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird in der Veranstaltung bekanntgegeben.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Praktische Programmierkenntnisse, z. B. in Java, C++<br/>Grundkenntnisse oder Interesse, sich mit Fragestellungen des Visual Computing zu befassen<br/>Empfohlen wird der Besuch mindestens einer der Einf\u00fchrungsvorlesungen im Bereich Visual Computing",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0418 Praktikum Visual Computing (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dr.-Ing. Guido R\u00f6\u00dfling",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Java Spiele-Framewor",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlagen von Frameworks Framework-Entwicklung mittels Eclipse Model-View-Controller Pattern Teamorientiertes Arbeiten Entwurf f\u00fcr gute Nutzbarkeit",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach dem Besuch der Veranstaltung sind Studierende in der Lage,<br/> <br/>- das zur Verf\u00fcgung gestellte Framework zur Programmierung von Computerspielen anzuwenden.<br/>- ein lauff\u00e4higes Computerspiel in einer Kleingruppe zu entwickeln.<br/>- die funktionalen Anforderungen an ein Computerspiel zu bestimmen, diese in zusammenh\u00e4ngende Teilbereiche zu klassifizieren und sie im Anspruch der Realisierung realistisch zu kategorisieren.<br/>- eine Musteraufgabenstellung auf eine f\u00fcr Studierende des ersten Semesters geeignete Aufgabenstellung zur Implementierung des gleichen Computerspiels zu \u00fcbertragen.<br/>- \u00f6ffentliche und private Tests f\u00fcr das eigene Computerspiele zu entwickeln, um damit dieFunktionalit\u00e4t und Korrektheit der studentischen L\u00f6sung zu bewerten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Solide Kenntnisse in Java",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0522 Java Spiele-Framework (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PP TK",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Forschungsrelevante Projektarbeit.<br/> <br/>An einem individuellen Projekt soll das eigenst\u00e4ndige Forschen unter Anleitung erlernt werden. Dabei werden die Themen jeweils in Zusammenarbeit mit dem Betreuer definiert.<br/> <br/>M\u00f6gliche Themenfelder:<br/>* Multimodale Interaction<br/>* Multitouch<br/>* Assistenzsysteme<br/>* Sensor Fusion",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Studierende kennen nach erfolgreichem Besuch der Veranstaltung die grundlegenden Methoden der Forschungsarbeit von der Idee bis zur fertigen Publikation. Sie verstehen wie sie komplexe Forschungsfragen in Teilprobleme zerlegen und umfassend beantworten k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen die Qualit\u00e4t der Ergebnisse durch umfassende Evaluation bewerten und angemessen dar\u00fcber berichten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Variierend",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0485 Projektpraktikum Telekooperation (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. techn. Wolf Dietrich Fellner; Dr. rer. nat. Stefan Guthe; Prof. Dr.-Ing. Michael G\u00f6sele; Prof. Dr.-Ing. J\u00f6rn Kohlhammer; Prof. Dr. Arjan Kuijper; PD Dr.-Ing. Tatiana Landesberger Von Antburg; Prof. Ph. D. Stefan Roth; Prof. Dr. Georgios Sakas",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Fortgeschr.Prakt. VC",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Rahmen dieses Praktikums werden ausgew\u00e4hlte fortgeschrittene Themen aus dem Bereich Visual Computing von den Studierenden bearbeitet und am Ende des Praktikums in einem Vortrag vorgestellt. Die konkreten Themen wechseln von Semester zu Semester und sollten direkt mit einem der Lehrenden angesprochen werden.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach dem erfolgreichen Abschluss des Praktikums sind die Studenten dazu in der Lage, selbst\u00e4ndig ein fortgeschrittenes Problem aus dem Bereich des Visual Computings zu analysieren, zu l\u00f6sen und die Ergebnisse zu bewerten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird in der Veranstaltung bekanntgegeben.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "praktische Programmierkenntnisse, z. B. in Java, C++<br/>Grundkenntnisse in Visual Computing zu befassen<br/>Empfohlen wird der Besuch mindestens einer der Einf\u00fchrungsvorlesungen im Bereich Visual Computing sowie des Praktikums Visual Computing",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0537 Fortgeschrittenes Praktikum Visual Computing (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dr.-Ing. Michael Eichberg",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Teamleitung im Bache",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Hauptaufgabe und Verantwortung eines Teamleiters ist dieKoordination von zwei bis drei Bachelorpraktikumsgruppen, um dieErreichung der Projektziele der Gruppen sicher zu stellen.Die Verantwortung, Aufgaben und Befugnisse der Teamleiter sind imEinzelnen: - Ma\u00dfgeblich verantwortlich f\u00fcr die Erreichung des Projektziels.- Verantwortung f\u00fcr die Planung, Einhaltung und Protokollierung desProjektverlaufs. - Beurteilung der Machbarkeit der Aufgabenstellung und Sicherstellung,dass die Aufgabenstellung hinreichend pr\u00e4zise ist. - Beratung des Teams w\u00e4hrend des Projektes. - Qualit\u00e4tssicherung aller erstellten Dokumente und Pr\u00e4sentationen. - Leitung von Teamsitzungen.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Leitung eines Projektteams",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "vertiefte Kenntnisse im Bereiche Software Engineering",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0541 Teamleitung im Bachelorpraktikum (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Praktikum Sichere Mo",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Praktikum Sichere Mobile Netze behandelt die angewandte Softwareentwicklung und Hardware-Software Entwicklung in den Themenbereichen Kommunikationsnetze, Sicherheit, Mobile Netze und Drahtloser Kommunikation bzw. der Kombination dieser Bereiche. Ziel ist das L\u00f6sen einer Problemstellung im Team aus den genannten Bereichen durch Implementierung in Software bzw. Hardware/Software.<br/> <br/>Lerninhalte:<br/>- L\u00f6sen einer Fragestellung im Bereich Kommunikationsnetze, Sicherheit, Mobile Netze und Drahtloser Kommunikation<br/>- Rechereche von L\u00f6sungsalternativen und Abw\u00e4gung von Vor-/Nachteilen der Alternativen<br/>- Konzipieren einer Softwarearchitektur bzw. kombinierten Hardware-Software Architektur<br/>- Entwerfen eines auf die Zielplattform angepassten Hardware-/Softwaredesigns<br/>- Prototypische Umsetzung auf der ausgew\u00e4hlten Zielplattform<br/>- Evaluation des Gesamtsystems in Bezug auf verschiedene G\u00fctema\u00dfe<br/>- Dokumentation der erstellten L\u00f6sung",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung besitzen die Studierenden die F\u00e4higkeit Problemstellungen im Bereich Sichere Mobile Netze softwaretechnisch zu l\u00f6sen. Die Studierenden haben hierzu Kenntnisse im Entwurf/der Umsetzung komplexer Protokolle bzw. Anwendungen in einem/mehreren der Bereiche Kommunikationsnetze, Sicherheit, Mobile Netze und Drahtloser Kommunikation erlangt. Die Studierenden sind in der Lage die gew\u00e4hlten Protokolle und Anwendungen zu implementieren, zu testen und deren Funktionsf\u00e4higkeit und Leistungsf\u00e4higkeit zu evaluieren. Sie sind in der Lage die erstellten Softwareartefakte verst\u00e4ndlich zu dokumentieren und die erzielten Projektfortschritten und -ergebnissen verst\u00e4ndlich zu pr\u00e4sentieren.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Themenspezifisch ausgew\u00e4hlte, aktuelle wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Erfolgreiche Teilnahme an einer Integrierten Veranstaltung des Fachgebiets SEEMOO",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0552 Praktikum Sichere Mobile Netze (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Matthias Hollick",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Sichere Mobile Netze",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Projektpraktikum Sichere Mobile Netze behandelt die angewandte Softwareentwicklung und Hardware-Software Entwicklung in den Themenbereichen Kommunikationsnetze, Sicherheit, Mobile Netze und Drahtloser Kommunikation bzw. der Kombination dieser Bereiche. Ziel ist das eigenst\u00e4ndige Bearbeiten eines Entwicklungsprojektes im Team.<br/> <br/>Lerninhalte:<br/>- Eigenst\u00e4ndiges Bearbeiten eines Entwicklungsprojektes im Bereich Kommunikationsnetze, Sicherheit, Mobile Netze und Drahtloser Kommunikation<br/>- Projektplanung und Projektmanagement<br/>- Rechereche von L\u00f6sungsalternativen und Abw\u00e4gung von Vor-/Nachteilen der Alternativen<br/>- Konzipieren einer Softwarearchitektur bzw. kombinierten Hardware-Software Architektur<br/>- Entwerfen eines auf die Zielplattform angepassten Hardware-/Softwaredesigns<br/>- Prototypische Umsetzung auf der ausgew\u00e4hlten Zielplattform<br/>- Evaluation des Gesamtsystems in Bezug auf verschiedene G\u00fctema\u00dfe<br/>- Dokumentation der erstellten L\u00f6sung sowie ausf\u00fchrliche Dokumentation des Projektmanagements",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung besitzen die Studierenden die F\u00e4higkeit komplexe Problemstellungen im Bereich Sichere Mobile Netze softwaretechnisch zu l\u00f6sen. Die Studierenden k\u00f6nnen hierzu eigenst\u00e4ndig ein Projekt definieren, verwalten und durchf\u00fchren. Die Studierenden haben Kenntnisse im Entwurf/der Umsetzung komplexer Protokolle bzw. Anwendungen in einem/mehreren der Bereiche Kommunikationsnetze, Sicherheit, Mobile Netze und Drahtloser Kommunikation erlangt. Die Studierenden sind in der Lage die gew\u00e4hlten Protokolle und Anwendungen zu implementieren, zu testen und deren Funktionsf\u00e4higkeit und Leistungsf\u00e4higkeit zu evaluieren. Sie sind in der Lage die Projektplanung und -verwaltung sowie die erstellten Softwareartefakte verst\u00e4ndlich zu dokumentieren und die erzielten Projektfortschritten und -ergebnissen verst\u00e4ndlich zu pr\u00e4sentieren.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Themenspezifisch ausgew\u00e4hlte, aktuelle wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Erfolgreiche Teilnahme an einer Integrierten Veranstaltung des Fachgebiets SEEMOO",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0553 Projektpraktikum Sichere Mobile Netze (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Adv.UserInterfaces",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Analyse von Requirements f\u00fcr eine gegebene Problemstellung<br/>- Ausarbeitung und Pr\u00e4sentation eines User Interface Konzepts<br/>- Prototypische Implementierung des Konzepts",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Studierende haben einen Einblick in die Prinzipien und Methoden zum Entwurf und zur Entwicklung multimedialer, kollaborativer und adaptiver Bernutzungsschnittstellen an Hand einer praktischen Anwendung unter Ber\u00fccksichtigung verschiedener Kontextbedingungen bekommen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Abh\u00e4ngig von der Aufgabenstellung.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Interesse an neuen, innovativen Benutzungsschnittstellen<br/>- W\u00fcnschenswert sind Grundkenntnisse der Human Computer Interaction<br/>- gute Programmierkenntnisse (C#/WPF und/oder Java)",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0570 Advanced User Interfaces (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Koch",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Prak Algo HW Entwurf",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Realisieren von Hardware-Entwurfswerkzeugen aus dem Bereich Layout-Synthese, speziell zu Themen wie Timing Analyse, Platzierung und Verdrahtung<br/>- Evaluieren der Ergebnisqualit\u00e4t und Rechenzeit- und Speicheranforderungen der eigenen Werkzeuge im Vergleich zu existierenden Implementierungen",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreichem Absolvieren der Veranstaltung k\u00f6nnen die Studierenden eigenst\u00e4ndig Hardware-Entwurfswerkzeuge f\u00fcr eine vorgegebene Zieltechnologie von integrierten Schaltungen erstellen. Sie k\u00f6nnen ihre Werkzeuge bez\u00fcglich verschiedener G\u00fctema\u00dfe evaluieren und mit anderen existierenden Implementierungen vergleichen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Bereitgestellte wissenschaftliche Arbeiten zu den vorgeschlagenen Basisverfahren.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen<br/>Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Der erfolgreiche Besuch bzw. die aktive parallele Teilnahme an der Veranstaltung \u201cAlgorithmen f\u00fcr Hardware-Entwurfswerkzeuge\u201d ist dringend empfohlen.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0571 Praktikum zu Algorithmen f\u00fcr Hardware-Entwurfswerkzeuge (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dr. Martin Steinebach",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Implementierung in F",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Praktische Anwendung von Algorithmen in den Bereichen Robuste Hashverfahren, Image Registration, File Forensik, Multimedia Kryptographie, Web Content Retrieval",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studenten implementieren ausgew\u00e4hlte Methoden aus der Multimedia Sicherheit und der IT Forensik in verschiedenen aktuellen Hochsprachen abh\u00e4ngig von der konkreten Aufgabenstellung. Ziel ist es, abstrakte Algorithmen und Problemstellungen praxisnah umsetzen und l\u00f6sen zu lernen. Ziel ist hierbei insbesondere, eine effiziente L\u00f6sung zu finden, die das gegebene Problem zuverl\u00e4ssig l\u00f6st. Die Studenten werden vertraut mit dem Prozess der softwaretechnischen Probleml\u00f6sung praxisnaher Fragenstellungen der IT Forensik und Multimedia Sicherheit.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Watermarking<br/> <br/>Petticolas, Katzenbeisser; Information Hiding Techniques for Steganography and Digital Watermarking, Artech House Computer Security Series, ISBN: 1580530354, 2000<br/> <br/>Cox I, Miller M, Bloom J, Fridrich J, Kalker T.;Digital watermarking and steganography. Morgan Kaufmann, USA, 2007<br/><br/>Forensik<br/> <br/>Alexander Geschonneck: \"\"Computer-Forensik\"\". 6., aktualisierte und erweiterte Auflage, dpunkt.verlag GmbH, 2014. ISBN: 978-3864901331<br/> <br/>Brian Carrier, File System Forensic Analysis, Addison Wesley,2005",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0603 Implementierung in Forensik und Mediensicherheit (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Proj.Prak. MM Kom 2",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Der Kurs bearbeitet aktuelle Entwicklungsthemen aus dem Bereich der Multimedia Kommunikationssysteme. Neben einem generellen \u00dcberblick wird ein tiefgehender Einblick in ein spezielles Entwicklungsgebiet vermittelt. Die Themen bestimmen sich aus den spezifischen Arbeitsgebieten der Mitarbeiter und vermitteln technische und einleitende wissenschaftliche Kompetenzen in einem oder mehreren der folgenden Gebiete:<br/> <br/>Netzwerk und Verkehrsplanung und Analyse<br/>Leistungsbewertung von Netzwerk-Anwendungen<br/>Diskrete Event-basierte Simulation von Netzdiensten<br/>Protokolle f\u00fcr mobile Ad hoc Netze / Sensor Netze<br/>Infrastruktur Netze zur Mobilkommunikation / Mesh-Netze<br/>Kontext-abh\u00e4ngige/bezogene Kommunikation und Dienste<br/>Peer-to-Peer Systeme und Architekturen<br/>Verteil-/ und Managementsysteme f\u00fcr Multimedia-/e-Learning-Inhalte<br/>Multimedia Authoring- und Re-Authoring Werkzeuge<br/>Web Service Technologien und Service-orientierte Architekturen<br/>Anwendungen f\u00fcr Verteilte Gesch\u00e4ftsprozesse<br/>Ressourcen-basiertes Lernen",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die F\u00e4higkeit selbst\u00e4ndig technische und wissenschaftliche Probleme im Bereich des Design und der Entwicklung von Kommunikationsnetzen und -anwendungen f\u00fcr Multimediasysteme mit wissenschaftlichen Methoden zu l\u00f6sen und zu evaluieren soll erworben werden. Erworbene Kompetenzen sind unter anderem:<br/> <br/>Suchen und Lesen von Projekt relevanter Literatur<br/>Design komplexer Kommunikationsanwendungen und Protokolle<br/>Implementierung und Testen von Software Komponenten f\u00fcr Verteilte Systeme<br/>Anwendung von Objekt-Orientierten Analyse- und Design-Techniken<br/>Erlernen von Projekt-Management Techniken f\u00fcr Entwicklung in kleinen Teams<br/>Systematische Evaluation und Analyse von wissenschaftlichen/technischen Experimenten<br/>Schreiben von Software-Dokumentation und Projekt-Berichten<br/>Pr\u00e4sentation von Projektfortschritten und -ergebnissen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Literatur besteht aus einer Auswahl an Fachartikeln zu den einzelnen Themen. Als Erg\u00e4nzung wird die Lekt\u00fcre ausgew\u00e4hlter Kapitel aus folgenden B\u00fcchern empfohlen:<br/> <br/>Andrew Tanenbaum: \"Computer Networks\". Prentice Hall PTR (ISBN 0130384887)<br/>Raj Jain: \"The Art of Computer Systems Performance Analysis: Techniques for Experimental Design, Measurement, Simulation, and Modeling\" (ISBN 0-471-50336-3)<br/>Joshua Bloch: \"Effective Java Programming Language Guide\" (ISBN-13: 978-0201310054)<br/>Erich Gamma, Richard Helm, Ralph E. Johnson: \"Design Patterns: Objects of Reusable Object Oriented Software\" (ISBN 0-201-63361-2)<br/>Martin Fowler: \"Refactorings - Improving the Design of Existing Code\" (ISBN-13: 978-0201485677)<br/>Kent Beck: \"Extreme Programming Explained - Embrace Changes\" (ISBN-13: 978-0321278654)",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "",
                                        "title": "Wahlm\u00f6glichkeiten"
                                    },
                                    {
                                        "details": "MSc Wi-ETiT, BSc/MSc CS, MSc Wi-CS, MSc ETiT, MSc iST",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Interesse herausfordernde L\u00f6sungen und Anwendungen in aktuellen Multimedia Kommunikationssystemen zu entwickeln und unter Verwendung wissenschaftlicher Methoden zu erforschen. Au\u00dferdem erwarten wir:<br/> <br/>Solide Erfahrungen in der Programmierung mit Java und/oder C# (C/C++).<br/>Solide Kenntnisse von Objekt-Orientierten Analyse- und Design-Techniken.<br/>Grundkenntnisse in Design Patterns, Refactorings, und Projekt Management.<br/>Solide Kenntnisse in Computer Kommunikationsnetzen werden empfohlen.<br/>Die Vorlesungen \u201eKommunikationsnetze I\u201c und \u201eKommunikationsnetze II\u201c werden empfohlen.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Ralf Steinmetz; Jeremias Blendin; M.Sc. Florian Jomrich\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "18-sm-2130 Projektpraktikum Multimedia Kommunikation II (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ahmad-Reza Sadeghi",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Praktikum System/IoT",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Dieses Praktikum bietet verschiedene Programmierprojekte auf dem aktuellen Smartphone Betriebssystem Android:<br/>- Entwicklung/Implementierung von ausgew\u00e4hlten Software Angriffen<br/>- Entwicklung von sicheren Benutzerapplikationen<br/>- Einspielen von Kernelerweiterungen<br/>- Systemprogrammierung",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Durch die erfolgreiche Teilnahme an dieser Veranstaltung erlangen Studenten Kenntnissen und praktischer Erfahrungen mit Sicherheitsmechanismen in moderne Smartphone Betriebssystemen. Au\u00dferdem erwerben sie generelle Erfahrung in Systemprogrammierung.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird in der Veranstaltung bekannt gegeben",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Grundlagen Betriebssysteme<br/>- Programmierkenntnisse in C++ und Java",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0615 Praktikum System and IoT Security (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Andreas Sch\u00fcrr",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PS Softwaresysteme",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Der Kurs bearbeitet aktuelle Entwicklungsthemen aus dem Bereich der modellbasierten bzw. objekt-orientierten Softwareentwicklung. Neben einem generellen \u00dcberblick wird ein tiefgehender Einblick in ein spezielles Entwicklungsgebiet vermittelt. Die Themen bestimmen sich aus den spezifischen Arbeitsgebieten der Mitarbeiter und vermitteln technische und einleitende wissenschaftliche Kompetenzen in einem oder mehreren der folgenden Gebiete:<br/> <br/>Modellierung und Modellsynchronisierung<br/>Modelltransformation<br/>Objekt-orientierte Refaktorisierung<br/>Programmvariabilit\u00e4t (Software Product Lines)<br/>Analyse von Feature-Modellen<br/> <br/>Zus\u00e4tzliche Informationen und Themenbeschreibung f\u00fcr das aktuelle Semester: http://www.es.tu-darmstadt.de/lehre/aktuelle-veranstaltungen/projektseminar-softwaresysteme<br/>/",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Der Studierende soll praktische Erfahrung in der (Weiter-)Entwicklung eines komplexeren Softwaresystems sammeln. Dabei lernt er in Teamarbeit eine umfangreiche Aufgabe zu bew\u00e4ltigen. Dar\u00fcber hinaus wird ge\u00fcbt, in der Gruppe vorhandenes theoretisches Wissen (aus anderen Lehrveranstaltungen wie insbesondere Software-Engineering \u2013 Einf\u00fchrung) gezielt zur L\u00f6sung der praktischen Aufgabe einzusetzen.<br/>Studenten, die an diesem Projektseminar erfolgreich teilgenommen haben, sind in der Lage zu einer vorgegebenen Problemstellung ein gr\u00f6\u00dferes Softwareprojekt eigenst\u00e4ndig zu organisieren und auszuf\u00fchren. Die Teilnehmer erwerben folgende F\u00e4higkeiten im Detail:<br/> <br/>Realistische Zeitplanung und Resourceneinteilung (Projektmanagement)<br/>Umfangreicherer Einsatz von Werkzeugen zur Versions-, Konfiguration- und \u00c4nderungsverwaltung<br/>Einsatz von \u201eCASE-Tools\u201c f\u00fcr die modellbasierte Entwicklung<br/>Planung und Durchf\u00fchrung von Qualtit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Literatur besteht aus einer Auswahl an Fachartikeln zu den einzelnen Themen.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "BSc ETiT, MSc ETiT, BSc iST",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Verpflichtend: Grundlegende Softwaretechnik-Kenntnisse sowie vertiefte Kenntnisse objektorientierter Programmiersprachen",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "18-su-1060 Projektseminar Softwaresysteme (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Koch",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Prakt.Techn.Informat",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Teilnehmerinnen und Teilnehmer bearbeiten alleine oder in einer Kleingruppe eigenst\u00e4ndig eine individuell gestellte praktische Aufgabe aus dem Bereich der technischen Informatik. Die Aufgaben sind dabei in der Regel Programmier- und/oder Hardware-Entwicklungsarbeiten angelehnt an die aktuellen Forschungen am Fachgebiet f\u00fcr Eingebettete Systeme und ihre Anwendungen.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreichem Absolvieren der Veranstaltung k\u00f6nnen die Studierenden eigenst\u00e4ndig ein komplexeres Problem aus dem Bereich der Technischen Informatik l\u00f6sen. Sie k\u00f6nnen die Qualit\u00e4t ihrer L\u00f6sung evaluieren und mit anderen bestehenden L\u00f6sungen vergleichen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird spezifisch f\u00fcr die gestellte Aufgabe ausgew\u00e4hlt.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "H\u00e4ngt von der konkreten Aufgabe ab. Typische empfohlene Veranstaltungen sind \u201cDigitaltechnik\u201d, \u201cRechnerorganisation\u201d, \u201cArchitekturen und Entwurf von Rechnersystemen\u201d und/oder \u201cEinf\u00fchrung in Compilerbau\u201d und \u201cFortgeschrittener Compilerbau\u201d",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0647 Praktikum zu Technischer Informatik (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dr. Stefan Peter G\u00f6bel",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Serious Games Proj.",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In dem Projektpraktikum werden f\u00fcr aktuelle Themen aus dem Bereich Serious Games (beispielsweise f\u00fcr Bildung, Gesundheit und Sport) Konzepte entwickelt und prototypisch realisiert.<br/> <br/>Die Themen haben jeweils Bezug zur aktuell laufenden Forschung des Fachgebiets, teilweise in Kooperation mit Partnern aus der Games Industrie und/oder Serious Games Anwendern.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreichem Absolvieren der Veranstaltung k\u00f6nnen die Studierenden eine praktische Aufgabenstellung aus dem \u201eSerious Games\u201c-Umfeld eigenst\u00e4ndig bearbeiten sowie die daf\u00fcr n\u00f6tige Software konzipieren und prototypisch umsetzen. Zus\u00e4tzlich erwerben sie praktisches Wissen im Bereich des Projektmanagements, dass sie nicht nur auf ihr eigenes Thema anwenden, sondern auch auf zuk\u00fcnftige Projekte transferieren k\u00f6nnen. Au\u00dferdem k\u00f6nnen sie die von ihnen erzielten Ergebnisse einem Publikum unter Anwendung von verschiedenen Pr\u00e4sentationstechniken vorstellen sowie eine dazugeh\u00f6rige Fachdiskussion aktiv bestreiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Programmierkenntnisse (die Programmiersprache ist jeweils abh\u00e4ngig von Thema und kann teilweise frei gew\u00e4hlt werden).",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S320/5</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. Stefan Peter G\u00f6bel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0649 Serious Games Projektpraktikum (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ermira Mezini",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "SDT",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Entwicklung von Werkzeugen zur Unterst\u00fctzung der Entwicklung von Software.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Gewinnen von praktischer Erfahrung in der Entwicklung von Softwareentwicklungswerkzeugen.<br/>Verstehen der Grenzen von Softwareentwicklungswerkzeugen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Einf\u00fchrung in Software Engineering<br/> <br/> <br/> <br/>E",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0673 Software Development Tools (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 12,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. techn. Johannes F\u00fcrnkranz",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "FoPrKEML",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "12,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "An einem individuellen Projekt soll das eigenst\u00e4ndige Forschen in den Gebieten Knowledge Engineering, K\u00fcnstliche Intelligenz, maschinelles Lernen und Data Mining unter Anleitung erlernt werden. Dabei werden die Themen jeweils in Zusammenarbeit mit dem Betreuer definiert.<br/> <br/>M\u00f6gliche Themenfelder:<br/>- Maschinelles Lernen und Data Mining<br/>- Induktives Regel-Lernen<br/>- Learning from Preferences<br/>- Multilabel Classification<br/>- Information Extraction<br/>- Web Mining<br/>- Semantic Web<br/>- Game Playing<br/> <br/>Konkrete Aufgabenstellungen werden individuell vereinbart, und das Projekt kann jederzeit begonnen werden.<br/> <br/>Studenten, die an einem derartigen Projekt interessiert sind, wenden sich bitte an einen Mitarbeiter des Fachgebiets<br/>Knowledge Engineering (http://www.ke.tu-darmstadt.de).",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach Bearbeitung dieses Projekts sollten die Studierenden in der Lage sein<br/>- selbst\u00e4ndig kleinere Forschungsarbeiten in den Bereichen Knowledge Engineering, K\u00fcnstliche Intelligenz, maschinelles Lernen und Data Mining durchzuf\u00fchren<br/>- diese Ergebnisse in einem Abschlu\u00dfreport zu dokumentieren<br/>- in einem wissenschaftlichen Vortrag zu pr\u00e4sentieren<br/>- in einer kritischen Diskussion zu verteidigen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlegende Kenntnisse in den Bereichen Knowledge Engineering, K\u00fcnstliche Intelligenz, Data Mining und maschinelles Lernen sind hilfreich. Es werden au\u00dferdem grundlegende Kenntnisse in einer Programmiersprache (z.B. Java o.\u00e4.) vorausgesetzt.<br/>Dar\u00fcber hinaus ist aber besonders die Motivation zur selbstst\u00e4ndigen Arbeit und das Interesse an aktuellen Forschungsfragen relevant.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0751 Forschungsprojekt Knowledge Engineering und Maschinelles Lernen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Jan Peters",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "IP1 Lernende Roboter",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In \"Lernende Roboter: Integriertes Projekt, Teil 1\" wird zun\u00e4chst von Studierenden unter Anleitung eine aktuelle Problemstellung des Roboter-Lernens erarbeitet, welche den Forschungsinteressen der Studierenden entspricht, und eine Literaturstudie durchgef\u00fchrt. Basierend auf diesen Vorarbeiten werden ein Projektplan ausgearbeitet, die notwendigen Algorithmen erprobt und eine prototypische Realisierung in Simulation erstellt.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreichen Abschluss der Lehrveranstaltung, k\u00f6nnen Studierende unabh\u00e4ngig kleine Forschungsprojekte im Bereich Robot Learning aufbauen und in Simulation erproben.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Gleichzeitige oder vorherherige Besuch der Vorlesung \"Lernende Roboter\".",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0753 Lernende Roboter: Integriertes Projekt - Teil 1 (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Jan Peters",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "IP2 Lernende Roboter",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In \"Lernende Roboter: Integriertes Projekt, Teil 2\" werden die L\u00f6sungen aus dem \"Teil 1\" vervollst\u00e4ndigt und auf einen realen Roboter angewandt. Ein wissenschaftlicher Artikel wird \u00fcber die Fragestellung, Methoden und Ergebnisse geschrieben sowie ggf. eingereicht.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreichem Abschluss der Lehrveranstaltung k\u00f6nnen Studierende unabh\u00e4ngig kleine Forschungsprojekte im Bereich Robot Learning aufbauen und in Simulation erproben.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Gleichzeitige oder vorherherige Besuch der Vorlesung \"Lernende Roboter\".",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0754 Lernende Roboter: Integriertes Projekt - Teil 2 (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dr. rer. nat. Stefan Guthe",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PP Capturing Reality",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Rahmen dieses Projektpraktikums werden gr\u00f6\u00dfere ausgew\u00e4hlte Themen aus dem Bereich Capturing Reality - also an der Schnittstelle von Computer Vision und Computergraphik - von den Studierenden in Gruppen bearbeitet und am Ende des Projektpraktikums in einem Vortrag vorgestellt. Die konkreten Themen wechseln von Semester zu Semester.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Rahmen des Projektpraktikums lernen Studierende, eine umfangreiches Problem an der Schnittstelle von Computergraphik und Computer Vision im Team zu l\u00f6sen. Hierzu k\u00f6nnen sie aktuelle Techniken analysieren, modifizieren und anwenden.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Wird in der Veranstaltung bekanntgegeben",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>B.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Computational Engineering<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Empfohlen wird der Besuch der Veranstaltung Capturing Reality sowie grundlegende Programmierkenntnisse in C/C++",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 17. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 24. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 31. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 7. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 14. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 21. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 28. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 5. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 12. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 19. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 16. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 23. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 30. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 6. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 13. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">15:10 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S305 | 073\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Dr. rer. nat. Stefan Guthe\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0764 Projektpraktikum Capturing Reality (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Dynamo-Lab",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- grundlegende Konzepte der dynamischen Kontrolle in verteilten Systemen<br/>- Einf\u00fchrung in Werkzeuge zur Laufzeitkontrolle wie CliSeAu, JavaMOP und Polymer<br/>- Spezifikation von Systemanforderungen in unterschiedlichen Formalismen<br/>- Kombination von dynamischen Kontrollmechanismen mit Zielprogrammen<br/>- zentrale vs dezentrale Kontrolle in verteilten Systemen<br/>- Protokolle zur Koordination zwischen dezentralen Kontrollmechanismen in verteilten Systemen<br/>- eigenst\u00e4ndige Adaption von dynamischen Kontrollmechanismen f\u00fcr Zielprogramme<br/>- eigenst\u00e4ndige Erweiterung einer bestehenden Infrastruktur zur dynamischen Kontrolle von Anforderungen in verteilten Systemen und Evaluation von Erweiterungen",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung kennen Studierende<br/>grundlegende Konzepte der dynamischen Kontrolle in verteilten Systemen.<br/>Sie verstehen wie Schwachstellen in verteilten Softwaresystemen, wie z.B. Sicherheitsl\u00fccken, mit Hilfe von dynamischen Kontrollen beseitigt werden k\u00f6nnen. Sie verstehen, wie Anforderungen als Politiken formalisiert werden k\u00f6nnen und k\u00f6nnen solche Formalisierungen von Anforderungen in verschiedenen Sprachen durchf\u00fchren. Sie k\u00f6nnen Mechanismen zur dynamischen Kontrolle f\u00fcr konkrete Systeme und Anforderungen einsetzen und adaptieren. Sie k\u00f6nnen Mechanismen zur dynamischen Kontrolle entwickeln, evaluieren und mit anderen Mechanismen integrieren.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>M.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/><br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Informatik- und Mathematikkenntnisse entsprechend den ersten 4 Semestern des Bachelorstudiengangs Informatik, insbesondere Programmierkenntnisse in Java und die F\u00e4higkeit, mit formalen Sprachen umzugehen",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 15. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 22. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 29. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 5. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 12. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 19. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 26. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 3. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 10. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 17. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 14. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 21. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 28. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 4. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mo, 11. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">14:25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S115/238</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr.-Ing. Heiko Mantel\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0797 Dynamische Kontrolle von Systemanforderungen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. techn. Johannes F\u00fcrnkranz",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Proj.KE+ML",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Rahmen des Projektpratikums implementieren Studierende eine vordefinierte, gr\u00f6\u00dfere Aufgabe aus den Gebieten Knowledge Engineering, K\u00fcnstliche Intelligenz, maschinelles Lernen und Data Mining. Dabei werden die Themen jeweils in Zusammenarbeit mit dem Betreuer definiert.<br/> <br/>M\u00f6gliche Themenfelder:<br/>- Maschinelles Lernen und Data Mining<br/>- Induktives Regel-Lernen<br/>- Learning from Preferences<br/>- Multilabel Classification<br/>- Information Extraction<br/>- Web Mining<br/>- Semantic Web<br/>- Game Playing<br/> <br/>Konkrete Aufgabenstellungen werden individuell vereinbart, und das Praktikum kann jederzeit begonnen werden.<br/> <br/>Studenten, die an einem derartigen Praktikum interessiert sind, wenden sich bitte an einen Mitarbeiter des Fachgebiets<br/>Knowledge Engineering (http://www.ke.tu-darmstadt.de).",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach Bearbeitung dieses Projekts sollten die Studierenden in der Lage sein<br/>- selbst\u00e4ndig gr\u00f6\u00dfere Programmieraufgaben in den Bereichen Knowledge Engineering, K\u00fcnstliche Intelligenz, maschinelles Lernen und Data Mining durchzuf\u00fchren<br/>- mit Hilfe der implementierte Instrumente wissenschaftliche Experimente und Evaluierungen durchzuf\u00fchren",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/> <br/>Kann im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlegende Kenntnisse in den Bereichen Knowledge Engineering, K\u00fcnstliche Intelligenz, Data Mining und maschinelles Lernen sind hilfreich. Es werden au\u00dferdem grundlegende Kenntnisse in einer Programmiersprache (z.B. Java o.\u00e4.) vorausgesetzt.<br/>Dar\u00fcber hinaus ist aber besonders die Motivation zur selbstst\u00e4ndigen Arbeit und das Interesse an aktuellen Forschungsfragen relevant.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0919 Projekt-Praktikum Knowledge Engineering und Maschinelles Lernen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Neeraj Suri",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "SW Dep. Prak.",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studierenden lernen Werkzeuge f\u00fcr die Bewertung und den Bau von zuverl\u00e4ssiger Software praktisch anzuwenden und zu erweitern.<br/>Die Sammlung von Werkzeugen umfasst, ist aber nicht beschr\u00e4nkt auf, Test-Frameworks f\u00fcr verschiedene Arten von Software-Tests, Tracing-Tools und Debugger, Tools zur statischen Analyse sowie Werkzeuge zur formalen Verifikation.<br/>Die Projekte variieren von Semester zu Semester und werden in einer Kickoff-Veranstaltung zu Beginn des Semesters pr\u00e4sentiert.<br/>Die Studierenden arbeiten an zugewiesenen Themen in Gruppen unter der Anleitung eines Forschungsassistenten.<br/>Studierende pr\u00e4sentieren ihr Thema und Software-Implementierung am Ende des Praktikums.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreichem Abschluss dieses Praktikums sind die Studierenden in der Lage technische Probleme bei der Beurteilung und dem Erstellen zuverl\u00e4ssiger Softwaresysteme mit Hilfe von wissenschaftlicher Literatur, existierenden Tools und kreativem Denken zu identifizieren, analysieren und zu l\u00f6sen.<br/>Sie k\u00f6nnen eine softwarebasierte L\u00f6sung f\u00fcr ein Forschungsproblem entwerfen, implementieren, testen und bewerten.<br/>Neben der F\u00e4higkeit des selbst\u00e4ndigen Organisierens von Gemeinschaftsarbeit mit Kommilitonen, lernen die Teilnehmer ein Problem und dessen L\u00f6sung f\u00fcr externe Parteien verst\u00e4ndlich und pr\u00e4zise darzustellen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Praktische Programmiererfahrung, beispielsweise mit Java, C oder C ++.<br/>Grundkenntnisse im Bereich Software-Entwurf und -Testing.<br/>Vorherige Erfahrung mit Software-Projekten (z.B. Bachelor-Projekt) ist von Vorteil.<br/>Interesse daran neue Tools kennen zu lernen und kreatives Denken einzusetzen um L\u00f6sungen f\u00fcr interessante und herausfordernde Probleme zu finden.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0929 Software Dependability Praktikum (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 12,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Eberhard Max M\u00fchlh\u00e4user",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Forschungsprojekt TK",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "12,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Forschungsrelevante Projektarbeit im Bereich \"Ubiquitous Computing\".<br/> <br/>An einem individuellen Projekt soll das eigenst\u00e4ndige Forschen unter Anleitung erlernt werden. Dabei werden die Themen jeweils in Zusammenarbeit mit dem Betreuer definiert.<br/> <br/>M\u00f6gliche Themenfelder:<br/>- Interaktion mit innovativen Endger\u00f6ten<br/>- P2P Netze<br/>- Sensornetze<br/>- Mobile Sensing<br/>- Middleware<br/>- Network Science<br/>- Voice Interfaces<br/> <br/>Konkrete Aufgabenstellungen werden individuell vereinbart, und das Projekt kann jederzeit begonnen werden.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc./M.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Wirtschaftsinformatik<br/>B.Sc. Psychologie in IT<br/>Joint B.A. Informatik<br/>B.Sc./M.Sc. Sportwissenschaft und Informatik<br/>Im Rahmen fach\u00fcbergreifender Angebote auch in anderen Studieng\u00e4ngen.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlegende Kenntnisse im Bereich \"Ubiquitous Computing\" sind hilfreich (z.B. durch die Vorlesungen P2P, TK1, TK3, KN1, KN2, HCI o.\u00e4.) . Es werden au\u00dferdem grundlegende Kenntnisse in einer Programmiersprache (z.B. Java, C# o.\u00e4.) vorrausgesetzt. Dar\u00fcber hinaus ist aber besonders die Motivation zur selbstst\u00e4ndigen Arbeit und das Interesse an aktuellen Forschungsfragen relevant.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0950 Forschungsprojekt Telekooperation (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Koch",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "ESHO2",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Diese Veranstaltung richtet sich an Studierende, die grundlegende<br/>Kenntnisse im Design von Hardwarebeschleunigern im Rahmen eines Systems-on-Chip<br/>erhalten m\u00f6chten.<br/> <br/>Im Rahmen des Praktikums erhalten Studierende umfangreiche Einblicke in<br/>relevante Themen wie:<br/>- Treiber f\u00fcr selbst erstellte Hardwarebeschleuniger<br/>- Einbindung von in Bluespec erstellten Beschleunigern in ein Zynq SoC<br/>- Toolchains f\u00fcr Hardware- und Software-Komponenten<br/> <br/>Die Teilnehmer werden im Rahmen des Praktikums Aufgaben zu einem<br/>typischen Einsatzgebiet von Hardwarebeschleunigung bearbeiten.<br/>Ein typisches Anwendungsgebiet eines solchen Hardwarebeschleunigers ist<br/>die Verarbeitung und Erfassung von Kamerabildern, zum Beispiel im Rahmen<br/>von Stereo Vision.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Teilnehmenden erwerben die Fertigkeiten, das in vorangehenden Veranstaltungen erworbene Methodenwissen nun anzuwenden, um ein eingebettetes System mittels Hardware/Software-Co-Entwurf zu realisieren.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlegende Kenntnisse im Umgang mit embedded Linux zum Beispiel aus<br/>ESHO1. Bluespec SystemVerilog aus Architektur und Entwurf von Rechnersystemen (ex-CMS).",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0968 Embedded Systems Hands-On 2: Entwurf von Hardware-Beschleunigern f\u00fcr Systems-on-Chip (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dr.-Ing. Guido R\u00f6\u00dfling",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PP E-Learning",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Projektpraktikum E-Learning werden vertiefte E-Learning Inhalte erarbeitet oder vorhandene E-Learning Elemente untersucht und verbessert. Die konkreten Themenschwerpunkte werden nach Absprache mit dem Betreuer festgelegt. Zu den m\u00f6glichen Themen z\u00e4hlt beispielsweise die Entwicklung von innovativen Konzepten zur Nutzung von Moodle in Lehrveranstaltungen, die Visualisierung von Algorithmen und Datenstrukturen, oder die Erstellung von E-Learning-Einheiten mittels einer Autorensoftware.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach dem Projektpraktikum haben die Teilnehmer_innen ein besseres Verst\u00e4ndnis von E-Learning und umfangreicheres Wissen \u00fcber die Gestaltung und Umsetzung von lernf\u00f6rderndem E-Learning erhalten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Gute Programmierkenntnis in Java (oder je nach Themenwahl den How to Design Programs Teaching Languages aus der Vorlesung FOP oder von Moodle) sowie Kenntnis der g\u00e4ngigen Datenstrukturen und Algorithmen (etwa aus der Vorlesung AuD) werden vorausgesetzt.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0979 Projektpraktikum E-Learning (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Stefan Roth",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Deep Learning in CV",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Im Rahmen des Projektpraktikums werden ausgew\u00e4hlte Themen aus dem Bereich des Deep Learning (tiefe neuronale Netze) f\u00fcr Fragestellungen in der Computer Vision in Gruppen bearbeitet. Dazu geh\u00f6rt die praktische Umsetzung mit modernen Deep Learning Frameworks. Die Ergebnisse werden am Ende in einem Vortrag vorgestellt. Die konkreten Themen orientieren sich am aktuellen Stand der Forschung und wechseln von Semester zu Semester.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Durch erfolgreiche Teilnahme erwerben Studierende vertiefte Kenntnisse in tiefen neuronalen Netzen und deren Anwendungen in der Computer Vision. Sie k\u00f6nnen aktuelle Techniken in diesem Bereich analysieren, modifizieren und anwenden. Sie trainieren weiterhin Pr\u00e4sentationsf\u00e4higkeiten und die Arbeit in einem Team.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "* Gute Programmierkenntnisse in C/C++ oder Python oder Lua<br/>* Voherige oder parallele Belegung von \"Computer Vision I\"",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 17. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">17:10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">18:50 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C110</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph. D. Stefan Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 24. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        Vergabe der Themen und Gruppeneinteilung in S202/A102\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph. D. Stefan Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 12. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:00</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:30 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        Zwischenberichte in S202/A102\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Ph. D. Stefan Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0980 Projektpraktikum Deep Learning in der Computer Vision (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. techn. Stefan Katzenbeisser",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "SP SecEng",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Projektpraktikum Security Engineering behandelt die angewandte Softwareentwicklung in den Themenbereichen angewandte Kryptographie, Privatsph\u00e4re, Sicherheit kritischer Infrastrukturen, Hardwaresicherheit und formale Methoden. Ziel ist das eigenst\u00e4ndige Bearbeiten eines Entwicklungsprojektes im Team, welches aktuelle wissenschaftliche Erkenntnisse praktisch realisiert und evaluiert. Neben einem generellen \u00dcberblick in den Bereich Softwareentwicklung wird ein tief gehender Einblick in ein oder mehrere Teilgebiete des Security Engineerings vermittelt.<br/>Die Themen bestimmen sich aus den spezifischen Arbeitsgebieten der Mitarbeiter. Beispielthemen sind:<br/> <br/>Critical Infrastructure Security<br/>* Railway Security<br/>* Intrusion Detection<br/>* Remote Attestation<br/>Privacy-enhancing Technologies<br/>* Privacy-preserving Protocols<br/>* Statistical Privacy<br/>* Secure Multi-party Computation<br/>* Oblivious Data Structures<br/>Hardware Security<br/>* Hardware Side-Channels<br/>* Physical Unclonable Functions<br/> <br/>Neben den themenspezifischen Lerninhalten, beinhaltet das Projektpraktikum:<br/>* Eigenst\u00e4ndiges Bearbeiten eines Entwicklungsprojektes in einem der o.g. Themengebieten<br/>* Projektplanung und Projektmanagement<br/>* Konzipieren einer Softwarearchitektur bzw. kombinierten Hardware-Software Architektur<br/>* Entwerfen eines auf die Zielplattform angepassten Hardware-/Softwaredesigns<br/>* Prototypische Umsetzung auf der ausgew\u00e4hlten Zielplattform<br/>* Dokumentation und Evaluation der erstellten L\u00f6sung sowie Dokumentation des Projektmanagements",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung besitzen die Studierenden die F\u00e4higkeit komplexe Problemstellungen im Bereich Security Engineering softwaretechnisch zu l\u00f6sen. Die Studierenden k\u00f6nnen hierzu eigenst\u00e4ndig ein Projekt definieren, verwalten und durchf\u00fchren. Die Studierenden haben Kenntnisse im Entwurf/der Umsetzung komplexer Protokolle bzw. Anwendungen in einem/mehreren der Bereiche angewandte Kryptographie, Privatsph\u00e4re, Sicherheit kritischer Infrastrukturen, Hardwaresicherheit und formale Methoden n erlangt. Die Studierenden sind in der Lage die gew\u00e4hlten Protokolle und Anwendungen zu implementieren, zu testen und deren Funktionsf\u00e4higkeit und Leistungsf\u00e4higkeit zu evaluieren. Sie sind in der Lage die Projektplanung und -verwaltung sowie die erstellten Softwareartefakte verst\u00e4ndlich zu dokumentieren und die erzielten Projektfortschritten und -ergebnissen verst\u00e4ndlich zu pr\u00e4sentieren.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Erfolgreiche Teilnahme an Veranstaltungen aus dem Trusted Systems Bereich.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0981 Softwarepraktikum Security Engineering (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. Patrick Eugster",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "DSP-Projektpraktikum",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das \"DSP-Projektpraktikum\" adressiert Forschungsthemen im Bereich von distributed systems (DS, deutsch verteilten Anwendungen) und Programmiersprachen f\u00fcr DS. Die angebotenen Themen h\u00e4ngen von der aktuellen Forschung der DSP Gruppe ab und umfassen unter anderem:<br/> <br/> <br/> Software-defined networking (SDN)<br/> Network function virtualization (NFV) and in-network processing (INP)<br/> Traffic engineering (TE)<br/> Network monitoring<br/> Resource management in datacenters (RMF)<br/> Big data analytics (Spark, YARN, OpenStack, ..)<br/> Event-based systems<br/> Security in SDN, INP, and big data<br/> Geo-distributed data processing<br/> Compiler infrastructures for DS<br/> Language abstractions for DS<br/> Session types / calculi for DS<br/> Network Protocols<br/> <br/> <br/> <br/>Die teilnehmenden Studierenden realisieren ein Forschungsprojekt welches zusammen mit dem Betreuer definiert wird.<br/>Das \u201cDSP: Projektpraktikum\u201d hat im Vergleich zum \u201cDSP: Praktikum\u201d einen gr\u00f6\u00dferen Umfang.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach der Teilnahme am \"DSP-Projektpraktikum\" k\u00f6nnen Studierende technische und wissenschaftliche Probleme im Bereich DS l\u00f6sen.<br/> <br/>Je nach ausgew\u00e4hltem Thema erlernen Studierende folgende Kompetenzen:<br/> <br/> Literaturrecherche im Themenbereich<br/> Entwurf komplexer DS<br/> Programmierung und Verifikation von DS<br/> Methodische Analyse und Auswertung von:<br/> <br/> Modellen<br/> Experimenten<br/> Software<br/> <br/> Entwurf von Programmiersprachen<br/> Schreiben von technischen Dokumenten oder Projektberichten<br/> Erstellen und vortragen eines Abschlussvortrages",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Interesse am Erarbeiten von L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr herausfordernde Probleme im Bereich DS, eigenverantwortliches arbeiten und ein gro\u00dfes Interesse an aktuellen Forschungsthemen.<br/> <br/>Da die angebotenen Themen ein gro\u00dfes Themengebiet abdecken, sind die Anforderungen sehr verschieden und projektabh\u00e4ngig. Eine detaillierte Beschreibung der Themen als auch der Anforderungen wird in der ersten Vorlesung pr\u00e4sentiert.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0984 Distributed Systems Programming: Projektpraktikum (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. Patrick Eugster",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "DSP-Praktikum",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das \"DSP-Praktikum\" adressiert Forschungsthemen im Bereich von distributed systems (DS, deutsch verteilten Anwendungen) und Programmiersprachen f\u00fcr DS. Die angebotenen Themen h\u00e4ngen von der aktuellen Forschung der DSP Gruppe ab und umfassen unter anderem:<br/> <br/> Software-defined networking (SDN)<br/> Network function virtualization (NFV) and in-network processing (INP)<br/> Traffic engineering (TE)<br/> Network monitoring<br/> Resource management in datacenters (RMF)<br/> Big data analytics (Spark, YARN, OpenStack, ..)<br/> Event-based systems<br/> Security in SDN, INP, and big data<br/> Geo-distributed data processing<br/> Compiler infrastructures for DS<br/> Language abstractions for DS<br/> Session types / calculi for DS<br/> Network Protocols<br/> <br/> <br/>Die teilnehmenden Studierenden realisieren ein Forschungsprojekt welches zusammen mit dem Betreuer definiert wird.<br/>Das \u201cDSP: Projektpraktikum\u201d hat im Vergleich zum \u201cDSP: Praktikum\u201d einen gr\u00f6\u00dferen Umfang.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach der Teilnahme am \"DSP-Praktikum\" k\u00f6nnen Studierende technische und wissenschaftliche Probleme im Bereich DS l\u00f6sen.<br/> <br/>Je nach ausgew\u00e4hltem Thema erlernen Studierende folgende Kompetenzen:<br/> <br/> Literaturrecherche im Themenbereich<br/> Entwurf komplexer DS<br/> Programmierung und Verifikation von DS<br/> Methodische Analyse und Auswertung von:<br/> <br/> Modellen<br/> Experimenten<br/> Software<br/> <br/> Entwurf von Programmiersprachen<br/> Schreiben von technischen Dokumenten oder Projektberichten<br/> Erstellen und vortragen eines Abschlussvortrages",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Interesse am Erarbeiten von L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr herausfordernde Probleme im Bereich DS, eigenverantwortliches arbeiten und ein gro\u00dfes Interesse an aktuellen Forschungsthemen.<br/> <br/>Da die angebotenen Themen ein gro\u00dfes Themengebiet abdecken, sind die Anforderungen sehr verschieden und projektabh\u00e4ngig. Eine detaillierte Beschreibung der Themen als auch der Anforderungen wird in der ersten Vorlesung pr\u00e4sentiert.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0985 Distributed Systems Programming: Praktikum (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Ermira Mezini",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "ASEP",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Durchf\u00fchrung eines realen Softwareentwicklungsprojekts f\u00fcr externe Kunden in einem festen Zeitraum. Die Entwicklung umfasst alle Schritte von der Ermittlung der Anforderungen bis hin zur Einf\u00fchrung der Software in den Betrieb.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Erfahrung in der Entwicklung realer Softwareprojekte<br/>- Wertsch\u00e4tzung der verschiedenen Rollen im Rahmen von Softwareentwicklungsprojekten<br/>- Projektabh\u00e4ngige Evaluierung vorhandener Werkzeuge und Methoden<br/>- Training von \"Soft Skills\"; insbesondere Teamarbeit und Pr\u00e4sentationsf\u00e4higkeiten<br/>- Kommunikation mit Kunden",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- (Introduction to)Software Engineering<br/>- ein ausgepr\u00e4gtes Interesse an der Entwicklung von Softwareprodukten",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-0989 Agile Software Engineering Projekt (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Andreas Koch",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "AdvLabESA",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Der Kurs bearbeitet aktuelle Forschungs- und Entwicklungsthemen<br/>aus dem Bereich von Rechnersystemen und Programmierwerkzeugen, auch speziell<br/>im Umfeld von eingebetteten und anwendungsspezifischen Architekturen. Die<br/>Themen bestimmen sich aus den spezifischen Arbeitsgebieten der Mitarbeiter und<br/>vermitteln technische und einleitende wissenschaftliche Kompetenzen, zum<br/>Beispiel aus einem oder mehreren der folgenden Gebiete:<br/> <br/>- Rechnerarchitekturen auf Prozessor- und Systemebene<br/>- Entwurf digitaler Schaltungen und Hardware-Systeme<br/>- Einsatz von Field-Programmable Gate Arrays<br/>- Hardware/Software-Entwurfs- und Programmierwerkzeuge<br/>- Betriebssysteme und hardware-nahe Programmierung<br/>- Hardware/Software-Co-Design<br/>- Anwendungsspezifische Architekturen und Techniken<br/>- Entwurf und/oder Programmierung von Rechenbeschleunigern<br/>- Debugging und Analyseverfahren f\u00fcr Hardware/Software-Systeme",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Der/die Studierende sollen Erfahrungen mit der Einarbeitung in ein neues Themenfeld und der praktischen Bearbeitung einer komplexeren Aufgabe aus diesem sammeln. Zu diesen Erfahrungen k\u00f6nnen Literaturrecherchen, das Einarbeiten in bestehende Code-Basen aus dem Hardware/Software-Bereich, sowie ganz praktische Implementierung von Hardware und/oder Software geh\u00f6ren. Beim Abschlussvortrag sind auch geeignete Pr\u00e4sentationstechniken anzuwenden.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatjk<br/>M.Sc Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Interesse, zu den Lehrinhalten anspruchsvolle L\u00f6sungen zu<br/>entwickeln. Dabei sind jeweils themenspezifische Kenntnisse, u.a. zum<br/>Hardware-Entwurf, dem Compilerbau und der systemnahen und parallelen<br/>Programmierung erforderlich. Diese Kenntnisse k\u00f6nnen beispielsweise durch den<br/>Besuch der entsprechenden Lehrveranstaltungen erworben werden.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1001 Fortgeschrittene Themen in Eingebetteten Systemen und ihren Anwendungen (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PPT",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Praktikumsteilnehmer entwickeln Technologien zur parallelen Programmierung aus den folgenden Themenbereichen und/oder wenden diese an:<br/>\u2022 Erschlie\u00dfung m\u00f6glicher Parallelit\u00e4t<br/>\u2022 Leistungsanalyse und \u2013modellierung<br/>\u2022 Korrektheitsanalyse<br/>\u2022 Profiling<br/>\u2022 Skalierbare Algorithmen<br/>\u2022 Ressourcenmanagement und Scheduling<br/>\u2022 Anwendungen (z.B. Deep Learning)",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "\u2022 Kennenlernen und praktische Entwicklung und/oder Anwendung paralleler Programmiertechnologien<br/>\u2022 Ein\u00fcben softwaretechnischer Methoden<br/>\u2022 Teamarbeit in Softwareprojekten<br/>\u2022 Pr\u00e4sentation von Projektergebnissen in Berichten und Vortr\u00e4gen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "\u2022 Kenntnisse paralleler Programmierung und Systeme",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 17. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">16:05 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 23. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 30. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 6. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Mi, 13. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\r\n                                                                                        S414 | 3.1.01\r\n                                                              </td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Felix Wolf\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1008 Parallele Programmiertechnologie (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. Christian Bischof",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "CoTo",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Moderne Compiler zielen prim\u00e4r darauf ab, effizienten Code f\u00fcr eine bestimmte Plattform zu generieren und hierf\u00fcr nutzen sie fortgeschrittene Analysis- und Transformationswerkzeuge. Eine solche Infrastruktur ist aber auch n\u00fctzlich f\u00fcr Quellcodetransformation, z.B. f\u00fcr Werkzeuge, die Codes annotieren, instrumentieren, oder in eine kanonische Form bringen. Die Entwicklung solcher Werkzeuge ist f\u00fcr die C++ Sprache aufgrund ihrer Komplexit\u00e4t eine Herausforderung. Eine offene Compiler Infrastruktur, die in einer Vielzahl von Forschungs- und Produktionscompilern genutzt wird, ist die LLVM Infrastruktur (www.llvm.org). Ein vielgenutztes Front-End f\u00fcr C, C++ und objective C ist Clang, welches m\u00e4chtige Mechanismen f\u00fcr die Extraktion von Information aus dem abstrakten Syntaxbaum zur Verf\u00fcgung stellt, und so Modifikationen des Quellcodes wie auch die Generierung der Zwischenrepr\u00e4sentation von LLVM erm\u00f6glicht.<br/> <br/>Die Studierenden arbeiten mit verschiedenen Komponenten und Techniken des Clang/LLVM Frameworks und implementieren praktische \u00dcbungen f\u00fcr Quelltransformationen. Die Clang/LLVM Techniken beinhalten insbesondere die Handhabung und Matching Techniken auf dem abstrakten Syntaxbaum von Clang. Beispiele von Quelltransformationen werden verschiedene Facetten von Code-Erweiterung under -Refactoring beinhalten, z.B. f\u00fcr die Instrumentierung paralleler Codes, f\u00fcr die \u00dcbermittlung von Information zwischen der statischen Analyse und der Laufzeitumgebung von (parallelen) Codes, oder f\u00fcr Code Refactoring um bestimmte Coding Standards einzuhalten.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach dem Besuch dieses Kurses kennen die Studierenden grundlegende und fortgeschrittene Konzepte der syntaktischen und semantischen Code Analyse und Quelltext-Transformation, basierend auf der Clang/LLVM Technologie. Insbesondere k\u00f6nnen sie auf spezielle Aufgaben zugeschnittene statische Analyse- und Code- Transformations Werkzeuge entwerfen und implementieren, das geeignete Abstraktionsniveau f\u00fcr die zu l\u00f6sende Aufgabe reflektieren und entscheiden, und weitere Nutzungsszzenarien f\u00fcr Compiler Technologie erstellen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Vorlesung Einf\u00fchrung in Compilerbau (EiCB), Vorlesung System- and Parallel Programming (SPP), Kentnisse von C++",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1013 Compiler Tooling (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Dr. Matthias Unbescheiden",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "IT-Start-Up",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Kennenlernen von Methoden zur Entwicklung und Umsetzung innovativer Gesch\u00e4ftsmodelle.<br/>Erlernen von Werkzeugen f\u00fcr die einzelnen Prozessschritte. Dabei werden Beispiele aus der Praxis vorgestellt und besprochen.<br/> <br/>Ein\u00fcben der vorgestellten Methoden an einem selbstgew\u00e4hlten Beispiel. Pr\u00e4sentation der Ergebnisse nach jedem Teilschritt im Rahmen der Erarbeitung des Gesch\u00e4ftsmodells.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreichem Besuch dieser Veranstaltung haben die Studierenden die Grundlagen f\u00fcr die Erstellung eines Businessplans kennengelernt. Sie sind in der Lage die relevanten Fragestellungen bei der Erstellung von Businesspl\u00e4nen f\u00fcr innovative Gesch\u00e4ftsmodelle zu identifizieren und zu bearbeiten.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Literaturhinweise werden in der Veranstaltung gegeben",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Software Engineering<br/>- Bachelor Praktikum",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In dieser Vorlesung findet eine Anrechnung von vorlesungsbegleitenden Leistungen statt, die lt. \u00a7 25 (2) der 5. Novelle der APB und den vom FB 20 am 30.3.2017 beschlossenen Anrechnungsregeln zu einer Notenverbesserung um bis zu 1.0 f\u00fchren kann.",
                                        "title": "Notenverbesserung nach \u00a725 (2)"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1016 Gr\u00fcndung eines IT-Start-Up (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PR PEASEC",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Praktikum beinhaltet Entwicklungsthemen aus der aktuellen Forschung des Fachgebiets \u201eWissenschaft und Technik f\u00fcr Frieden und Sicherheit\u201c (PEASEC). Neben einem generellen \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Themen wird ein tiefgehender Einblick in ein spezielles Entwicklungsgebiet vermittelt. Die Themen bestimmen sich aus den spezifischen Arbeitsgebieten der Mitarbeiter und vermitteln technische und einleitende wissenschaftliche Kompetenzen. Die Bearbeitung erfolgt in kleinen Gruppen.<br/>Themen f\u00fcr das aktuelle Semester finden Sie unter www.peasec.de/lehre",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die F\u00e4higkeit eine praktische Aufgabe ggf. im Team erfolgreich nach Vorgabe zu bearbeiten und deren Ergebnisse angemessen zu pr\u00e4sentieren. Beispiele sind:<br/>\u2022 Anforderungserhebung und (empirische) Vorstudien<br/>\u2022 Konzeption und Implementierung innovativer Anwendungen<br/>\u2022 Evaluation und Weiterentwicklung bestehender Anwendungen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Reuter, C. (2018) Sicherheitskritische Mensch-Computer-Interaktion: Interaktive Technologien und Soziale Medien im Krisen- und Sicherheitsmanagement, 660 S., Wiesbaden: Springer Vieweg \u2013 im Druck<br/>Altmann, J., Bernhardt, U., Nixdorff, K., Ruhmann, I., & W\u00f6hrle, D. (2016). Naturwissenschaft - R\u00fcstung - Frieden - Basiswissen f\u00fcr die Friedensforschung (Vol. 49), Wiesbaden: Springer Vieweg.<br/>Weitere Literatur wird in der Veranstaltung je nach gew\u00e4hltem Thema genannt.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlagen der Informatik/Funktionale und objektorientierte Programmierkonzepte",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1020 Praktikum Friedens-, Sicherheits- und Kriseninformatik (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. pol. Christian Reuter",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PP-PEASEC",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Projektpraktikum beinhaltet Entwicklungsthemen aus der aktuellen Forschung des Fachgebiets \u201eWissenschaft und Technik f\u00fcr Frieden und Sicherheit\u201c (PEASEC). Neben ei-nem generellen \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Themen wird ein tiefgehender Einblick in ein spezi-elles Entwicklungsgebiet vermittelt. Die Themen bestimmen sich aus den spezifischen Ar-beitsgebieten der Mitarbeiter und vermitteln technische und einleitende wissenschaftliche Kompetenzen. Die Bearbeitung erfolgt in kleinen Gruppen. Projektmanagement und die Selbstorganisation im Team ist explizit Teil der Aufgabenstellung.<br/>Themen f\u00fcr das aktuelle Semester finden Sie unter www.peasec.de/lehre",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die F\u00e4higkeit eine praktische Aufgabe ggf. im Team erfolgreich nach Vorgabe zu bearbeiten und deren Ergebnisse angemessen zu pr\u00e4sentieren. Beispiele sind:<br/>\u2022 Anforderungserhebung und (empirische) Vorstudien<br/>\u2022 Konzeption und Implementierung innovativer Anwendungen<br/>\u2022 Evaluation und Weiterentwicklung bestehender Anwendungen",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Reuter, C. (2018) Sicherheitskritische Mensch-Computer-Interaktion: Interaktive Technolo-gien und Soziale Medien im Krisen- und Sicherheitsmanagement, 660 S., Wiesbaden: Sprin-ger Vieweg<br/>Altmann, J., Bernhardt, U., Nixdorff, K., Ruhmann, I., & W\u00f6hrle, D. (2016). Naturwissen-schaft - R\u00fcstung - Frieden - Basiswissen f\u00fcr die Friedensforschung (Vol. 49), Wiesbaden: Springer Vieweg.<br/>Weitere Literatur wird in der Veranstaltung je nach gew\u00e4hltem Thema genannt.",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1027 Projektpraktikum Friedens- und Kriseninformatik\t (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Karsten Weihe",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PP-Algo",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Das Projektpraktikum behandelt die angewandte Softwareentwicklung<br/>in den Themenbereichen der Arbeitsgruppe Algorithmik. Ziel ist das eigenst\u00e4ndige Bearbeiten eines Entwicklungsprojektes im Team.<br/>Lerninhalte:<br/>- Eigenst\u00e4ndiges Bearbeiten eines Entwicklungsprojektes,<br/>- Projektplanung und Projektmanagement,<br/>- Recherche von L\u00f6sungsalternativen und Abw\u00e4gung von Vor-/Nachteilen der Alternativen,<br/>- Konzipieren einer Softwarearchitektur,<br/>- prototypische Umsetzung auf der ausgew\u00e4hlten Zielplattform,<br/>- Evaluation des Gesamtsystems in Bezug auf verschiedene G\u00fctema\u00dfe,<br/>- Dokumentation der erstellten L\u00f6sung.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach erfolgreicher Teilnahme an der Veranstaltung besitzen die Studierenden die F\u00e4higkeit,<br/>komplexe Problemstellungen im Themenbereich softwaretechnisch zu l\u00f6sen.<br/>Die Studierenden k\u00f6nnen hierzu eigenst\u00e4ndig ein Projekt definieren, verwalten und<br/>durchf\u00fchren. Die Studierenden haben Kenntnisse im Entwurf/der Umsetzung<br/>von Algorithmen und Anwendungen erlangt. Sie sind in<br/>der Lage, die gew\u00e4hlten Algorithmen und ihre Anwendung zu implementieren, zu testen und<br/>deren Funktionsf\u00e4higkeit und Leistungsf\u00e4higkeit zu evaluieren, die<br/>Projektplanung und -verwaltung sowie die erstellten Softwareartefakte verst\u00e4ndlich zu<br/>dokumentieren.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "FOP und AuD",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1029 Projektpraktikum Algorithmik (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "DM-Praktikum",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Teilnehmer l\u00f6sen in kleinen Projektgruppen ein gegebenes Problem. Bei den Problemen handelt es sich um Programmierprojekte, die sich auf Fragestellungen aus aktuellen Forschungsthemen des Data Management Lab beziehen.<br/> <br/>M\u00f6gliche Themenbereiche sind:<br/>- Skalierbare Datenbanksysteme und moderne Hardware<br/>- Cloud Darenbanken und Blockchains<br/>- Interaktive Daten- und Textexploration<br/>- Natural Language Interfaces f\u00fcr Datenbanken<br/>- Skalierbare Systeme f\u00fcr Maschinelles Lernen<br/> <br/>In dieser Veranstaltung setzen Studenten ein ausgew\u00e4hltes Projekt um. Im Vergleich zum Praktikum haben die Probleme des Projektpraktikum einen erweiterten Umfang.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach Beendigung der Veranstaltung haben Studierende folgende Lernziele erreicht:<br/>- Vertieftes Verst\u00e4ndnis von aktuellen Techniken f\u00fcr moderne Datenmanagement-Systeme<br/>- Anwendung und Implementierung der Techniken in individuellen Projekten<br/>- Evaluierung von m\u00f6glichen Designalternativen mit Hilfe von Benchmarks bzw. realen Workloads",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Abh\u00e4ngig vom ausgew\u00e4hlten Thema.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1041 Data Management - Praktikum (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr. rer. nat. Carsten Binnig",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "DM-Projektpraktikum",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Teilnehmer l\u00f6sen in kleinen Projektgruppen ein gegebenes Problem. Bei den Problemen handelt es sich um Programmierprojekte, die sich auf Fragestellungen aus aktuellen Forschungsthemen des Data Management Lab beziehen.<br/> <br/>M\u00f6gliche Themenbereiche sind:<br/>- Skalierbare Datenbanksysteme und moderne Hardware<br/>- Cloud Darenbanken und Blockchains<br/>- Interaktive Daten- und Textexploration<br/>- Natural Language Interfaces f\u00fcr Datenbanken<br/>- Skalierbare Systeme f\u00fcr Maschinelles Lernen<br/> <br/>In dieser Veranstaltung setzen Studenten ein ausgew\u00e4hltes Projekt um. Im Vergleich zum Praktikum haben die Probleme des Projektpraktikum einen erweiterten Umfang.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Nach Beendigung der Veranstaltung haben Studierende folgende Lernziele erreicht:<br/>- Vertieftes Verst\u00e4ndnis von aktuellen Techniken f\u00fcr moderne Datenmanagement-Systeme<br/>- Anwendung und Implementierung der Techniken in individuellen Projekten<br/>- Evaluierung von m\u00f6glichen Designalternativen mit Hilfe von Benchmarks bzw. realen Workloads",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Abh\u00e4ngig vom ausgew\u00e4hlten Thema.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1042 Data Management - Projektpraktikum (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Ph. D. Jan Peters",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "ARLA",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In diesem Projekt lernen Studierende das experimentelle Arbeiten in einem interdisziplin\u00e4ren Team, und bekommen so Einblicke in das wissenschaftliche Arbeiten im Reinforcement Learning. Im Projekt entwickeln in einer Kleingruppen unter Anleitung ein gemeinsames Experiment im Reinforcement Learning basierend auf speziellen Plattformen (Cartpole, Furuta-Pendel, etc), werten dieses aus und schreiben einen Forschungsbericht/Paper.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Praktische Einf\u00fchrung in das wissenschaftliche Arbeiten, Durchf\u00fchrung eines Experimentes von der Forschungsidee bis hin zur Ver\u00f6ffentlichung.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Gleichzeitige Belegung der Vorlesung \"Reinforcement Learning: Von Grunlagen zu den Tiefen Ans\u00e4tzen\" oder vorhergehende Belegung von \"Lernende Roboter.\"",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1048 Anwendung von Reinforcement Learning Methoden (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 6,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Thomas Schneider",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PRIVDEV-M",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "6,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In dieser Veranstaltung entwickeln die Studierenden systematisch eine beispielhafte Anwendung, ein Werkzeug, oder einen Demonstrator zum Schutz der Privatsph\u00e4re. Dies beinhaltet die Spezifikation der Anforderungen und des Designs, sowie eine Implementierung mit Tests, Evaluierung und Dokumentation.<br/> <br/>Wir bieten zwei Varianten dieser Veranstaltung an: PRIVDEV-M (Praktikum, 6 CP, 4 SWS) und PRIVDEV-L (Projektpraktikum, 9 CP, 6 SWS) mit komplexeren Themen und detailierteren Anforderungen an das Projektmanagement. Bitte stellen Sie sicher, dass Sie sich f\u00fcr die richtige Variante anmelden.<br/> <br/>Eine Liste m\u00f6glicher Themen mit Bezug zu aktuellen Forschungsthemen des Fachgebiets ENCRYPTO, eine detailierte Beschreibung des Prozesses und weitere Informationen finden Sie unter https://encrypto.de/PRIVDEV.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Tieferes Verst\u00e4ndnis warum Privatheit ben\u00f6tigt wird und wie sie sichergestellt werden kann<br/>- Mehr Erfahrung in Softwareentwicklung und Projektmanagement<br/>- Planung und Verfolgung eines Prozesses zur Enwicklung einer Privatsph\u00e4re-sch\u00fctzenden Anwendung oder Werkzeug: Anforderungen, Design, Implementierung, Test, Evaluierung und Dokumentation.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B.Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Grundwissen in angewandter Kryptographie ist erforderlich, z.B. durch erfolgreiches Bestehen der Veranstaltung \"Einf\u00fchrung in die Kryptographie\" und ideallerweise auch \"Kryptographische Protokolle (CRYPROT)\" und/oder \"Secure Computation\".<br/>- Sehr gute Programmierkenntnisse und zumindest Grundkenntnisse in der in der jeweiligen Themenbeschreibung angegebenen Programmiersprache sind erforderlich.<br/>- Eventuelle weitere Anforderungen sind in der jeweiligen Themenbeschreibung angegeben.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1054 Praktikum Softwareentwicklung zum Schutz der Privatsph\u00e4re (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 9,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "Prof. Dr.-Ing. Thomas Schneider",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "PRIVDEV-L",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "9,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "In dieser Veranstaltung entwickeln die Studierenden systematisch eine beispielhafte Anwendung, ein Werkzeug, oder einen Demonstrator zum Schutz der Privatsph\u00e4re. Dies beinhaltet die Spezifikation der Anforderungen und des Designs, sowie eine Implementierung mit Tests, Evaluierung und Dokumentation.<br/> <br/>Wir bieten zwei Varianten dieser Veranstaltung an: PRIVDEV-M (Praktikum, 6 CP, 4 SWS) und PRIVDEV-L (Projektpraktikum, 9 CP, 6 SWS) mit komplexeren Themen und detailierteren Anforderungen an das Projektmanagement. Bitte stellen Sie sicher, dass Sie sich f\u00fcr die richtige Variante anmelden.<br/> <br/>Eine Liste m\u00f6glicher Themen mit Bezug zu aktuellen Forschungsthemen des Fachgebiets ENCRYPTO, eine detailierte Beschreibung des Prozesses und weitere Informationen finden Sie unter https://encrypto.de/PRIVDEV.",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Tieferes Verst\u00e4ndnis warum Privatheit ben\u00f6tigt wird und wie sie sichergestellt werden kann<br/>- Mehr Erfahrung in Softwareentwicklung und Projektmanagement<br/>- Planung und Verfolgung eines Prozesses zur Enwicklung einer Privatsph\u00e4re-sch\u00fctzenden Anwendung oder Werkzeug: Anforderungen, Design, Implementierung, Test, Evaluierung und Dokumentation.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "B. Sc. Informatik<br/>M.Sc. Informatik<br/>Kann in anderen Studieng\u00e4ngen verwendet werden.",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "- Grundwissen in angewandter Kryptographie ist erforderlich, z.B. durch erfolgreiches Bestehen der Veranstaltung \"Einf\u00fchrung in die Kryptographie\" und ideallerweise auch \"Kryptographische Protokolle (CRYPROT)\" und/oder \"Secure Computation\".<br/>- Sehr gute Programmierkenntnisse und zumindest Grundkenntnisse in der in der jeweiligen Themenbeschreibung angegebenen Programmiersprache sind erforderlich.<br/>- Eventuelle weitere Anforderungen sind in der jeweiligen Themenbeschreibung angegeben.",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    }
                                ],
                                "title": "20-00-1053 Projektpraktikum Softwareentwicklung zum Schutz der Privatsph\u00e4re (WiSe 2018/19)"
                            }
                        ],
                        "title": "Praktika, Projektpraktika, \u00e4hnliche LV"
                    },
                    {
                        "children": [],
                        "title": "Studienarbeit"
                    }
                ],
                "title": "Wahlbereich Studienleistungen"
            }
        ],
        "title": "Wahlbereiche"
    },
    {
        "children": [
            {
                "children": [
                    {
                        "children": [
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 7,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "N.N.",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "05-95-2021",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "7,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    }
                                ],
                                "title": "05-95-2021 Experimentalphysik I f\u00fcr Informatik (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 11,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "N.N.",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "05-95-2020",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "11,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    }
                                ],
                                "title": "05-95-2022 Experimentalphysik II f\u00fcr Informatik (WiSe 2018/19)"
                            }
                        ],
                        "title": "Pflichtbereich"
                    },
                    {
                        "children": [
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "N.N.",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "05-92-2020",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    }
                                ],
                                "title": "05-92-2020 Rechenmethoden zur Physik (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 8,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "N.N.",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "05-12-1041",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "8,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Grundlagen und Formalismus der Quantentheorie<br/>Quantenmechanik von Einteilchensystemen<br/>einfache eindimensionale Systeme (Kasten, harmonischer Oszillator)<br/>Drehimpulsalgebra und Drehimpulskopplung<br/>Wasserstoffproblem<br/>N\u00e4herungsmethoden (Variationsn\u00e4herung und St\u00f6rungstheorie)<br/>Systeme identischer Teilchen",
                                        "title": "Lehrinhalte"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Die Studierenden<br/>\u2022 wissen um die Grundlagen, Methoden und Konzepte der Theoretischen Physik am Beispiel der Quantenmechanik mit Anwendung z.B. auf Wasserstoffatom und harmonischen Oszillator, Observablen und Operatoren, St\u00f6rungstheorie,<br/>\u2022 besitzen Fertigkeiten in der theoretischen Bearbeitung und in der Formulierung mathematisch-physikalischer Ans\u00e4tze und k\u00f6nnen diese auf Aufgabenstellungen in den genannten Bereichen mit den erlernten theoretischen Methoden anwenden und kommunizieren und<br/>\u2022 sind kompetent in der selbst\u00e4ndigen Bearbeitung von Problemstellungen zu den genannten Themenbereichen.",
                                        "title": "Qualifikationsziele / Lernergebnisse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "wird von Dozent(in) angegeben, zum Beispiel:<br/>\u2022 Nolting, Grundkurs Theoretische Physik (Band 5/1 + 5/2)<br/>\u2022 Greiner, Theoretische Physik (Band 4)<br/>\u2022 Messiah: Quantenmechanik<br/>\u2022 Sakurai: Modern Quantum Mechanics",
                                        "title": "Literatur"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Pflichtmodul im B.Sc. Physik",
                                        "title": "Verwendbarkeit"
                                    },
                                    {
                                        "details": "Empfohlene Voraussetzung: Theoretische Physik I",
                                        "title": "Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 18. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 25. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 1. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 8. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 15. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S202/C205 - Bosch H\u00f6rsaal</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 22. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 29. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">16</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 6. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">17</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">18</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 13. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">19</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 20. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">21</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">22</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 17. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">23</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">24</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 24. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">26</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 31. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">27</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">28</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 7. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">29</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 14. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">15:20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">17:00 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S208/171</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Robert Roth\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "05-12-1041 Theoretische Physik II: Quantenmechanik (WiSe 2018/19)"
                            },
                            {
                                "children": [],
                                "credits": 5,
                                "details": [
                                    {
                                        "details": "N.N.",
                                        "title": "Modulverantwortliche"
                                    },
                                    {
                                        "details": "05-93-1480",
                                        "title": "Anzeige im Stundenplan"
                                    },
                                    {
                                        "details": "1",
                                        "title": "Dauer"
                                    },
                                    {
                                        "details": "0",
                                        "title": "Anzahl Wahlkurse"
                                    },
                                    {
                                        "details": "5,0",
                                        "title": "Credits"
                                    },
                                    {
                                        "details": "WiSe 2018/19",
                                        "title": "Startsemester"
                                    },
                                    {
                                        "details": "<table class=\"tb list\">\n<caption>Termine</caption>\n<tr>\n<td class=\"tbsubhead\"></td>\n<td class=\"tbsubhead\" style=\"width:120px;\">Datum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Von</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Bis</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Raum</td>\n<td class=\"tbsubhead\">Lehrende</td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">1</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 16. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">2</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 18. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">3</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 23. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">4</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 25. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">5</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 30. Okt. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">6</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 1. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">7</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 6. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">8</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 8. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">9</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 13. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">10</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 15. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">11</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 20. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">12</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 22. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">13</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 27. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">14</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 29. Nov. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">15</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 4. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">16</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 6. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">17</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 11. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">18</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 13. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">19</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 18. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">20</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 20. Dez. 2018</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">21</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 8. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">22</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 10. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">23</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 15. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">24</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 17. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">25</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 22. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">26</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 24. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">27</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 29. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">28</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 31. Jan. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">29</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 5. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 7. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">31</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Di, 12. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">11:40</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">13:20 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n<tr>\n<td class=\"tbdata\">32</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDate\">Do, 14. Feb. 2019</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentTimeFrom\">13:30</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentDateTo\">14:15 </td>\n<td class=\"tbdata\">\n<a href=\"\" name=\"appointmentRooms\">S207/109</a>\n</td>\n<td class=\"tbdata\" name=\"appointmentInstructors\">\r\n                                                                    Prof. Dr. rer. nat. Gerhard Birkl\r\n                                                    </td>\n</tr>\n</table>",
                                        "title": "Kurstermine"
                                    }
                                ],
                                "title": "05-93-1480 Moderne Optik f\u00fcr Informatik (WiSe 2018/19)"
                            }
                        ],
                        "title": "Wahlbereich Vorlesungen"
                    }
                ],
                "title": "Nebenfach Physik"
            }
        ],
        "title": "Nebenfach"
    }
]